Bölüm 3

 İki kötü kahve yudumu ve elimde evirip çevirdiğim sigaranın iyice yumuşamasına yetecek kadar bir süre bekledim.

Beklemesen ne yapacaktın diye sordum kendi kendime. Somut bir cevabım yoktu. Çaresiz bekledim.

Kapı açıldı sonra. Eşofmanlı delikanlı ve Kemal Çakır dışarı çıktılar.

Sigaramı paketine geri soktum. İyi ki diş macununa benzemiyor dedim kendi kendime.

Freelander'a doğru konuşarak ilerlediler. Kemal Çakır karşısındakinden daha çok konuşuyordu. Aracın gövdesine iki kere dokundu söylediklerini kanıtlamak istiyor gibi. Eşofmanlı delikanlı dinliyordu. Arada bir eşofmanının belini yukarı çekiyordu.

Reklamcı arkadaşıma bir rakip çıktı diye düşündüm, içimden geçen hafif bir gülümsemeyle.

Delikanlı yalnızca dinledi son söylenenleri. Kapıyı açıp direksiyona geçmedi. Kemal Çakır'ı zorlayacak sorular sormadı aramızdaki bu mesafeye rağmen anladığıma göre. Daha çok başını sallıyordu dinlerken.

Sonra galeriye doğru ilerlediler. İçeri girdiler.

Ben etrafıma baktım. Delikanlı yüze kadar saymadan çıkacak dışarı diye kendi kendime bahse girdim. Parası varsa sonra bir kez daha gelecek. Saymaya başladım. Yoldan geçenlere baktım sayarken. Seksen altıya geldiğimde bahsi kazandım.

Birlikte çıktılar. İkisi de gülmüyordu. El sıkıştılar ama.

Kemal Çakır döndü, galeriye girmeden önce dönüp yeni müşterisine bir kez daha baktı. Eşofmanlı delikanlı elini kaldırır kaldırmaz bir taksi durdu kaldırımın kenarında. Bindi gitti. Kemal Çakır içeri girdi.

Kötü kahvemden arta kalanlarla kalakaldım.

İşte bu kadar dedim kendi kendime.

Kötü detektif, içine doğan belli belirsiz bir hisse uyarak daha iki saat önce varlığından bile habersiz olduğu bir otomobil satıcısının dükkânının karşısında sotaya yatar. Berbat bir kahve eşliğinde bekler. Sigara yakamaz. Hiçbir şey olmaz. Parası var mı yok mu belli olmayan bir delikanlı, içine atacağı kızların hayaliyle bir cip bakar. Beğenir ya da beğenmez. Parası yeter ya da yetmez. Çeker gider. Kötü detektif kalakalır.

Daha ne kadar kalakalır?

Neyi bekler?

İçinde kendisinin bile kurcalamaktan korktuğu birtakım duygularla, bunca senedir iyi kötü icra ettiği mesleğinin son işinde, mesleğinin son işinin böyle elinden kayıp gitmesine içten içe itiraz mı etmektedir? Uyanık geçinen arkadaşının ölümcül kehanetinde doğruluk payı gördüğü için mi beklemektedir7 Boşalttığı evinin otoparka bakan iki salon penceresini gidip açtıktan sonra ne yapacaktır? Telefonun yanındaki son koliyi kucaklayıp gittiği yeni evde, pencerenin dışındaki çiçekleri sulamaktan başka ne yapacaktır? Yarın ne yapacaktır?

Bilmem, dedim kendi kendime. Belki bilirim ama bilmem.

Çakır Otomotiv'in karşısındaki umutsuz bekleyişime son vermeye karar verdim ama.

Gideyim, kendi zarfımı bankaya boşaltayım, bomboş evimin pencerelerini açıp işaretimi vereyim, evdeki son koliyi kucaklayayım, otomobilimi çalıştırayım ve Rumelikavağı'na kadar uzanayım dedim.

Öyle de yaptım. Kafası aşırı jölelenmiş garsona kötü kahvenin karşılığını ödedikten sonra. Bahşiş bırakmadan.

Rumelikavağı'nda denizin kenarında, otomobilimin içinde oturdum. Üst üste iki garson gelmiş ama bir kötü kahveye daha cesaret edememiştim. Garsonlar da bir daha gelmeye cesaret etmemişlerdi, yüzümde ne gördülerse. Sıcaktı, evet, ama iki penceremi birden açmış, yalandan gelen Karadeniz esintisine bırakmıştım kendimi. Denizin karşısında ne kadar oturdum bilmiyorum. Saatime bakmadım. Epey oturdum ama. Epey sigara içerek oturdum. Yumuşamış sigarayı da, dipdiri olanları da. Sonra sıkıldım. Kendimden de, sigaralardan da. İçimdeki tatsız duygulardan da. İçimdeki tatsız duyguları tahlil etmeye girişmedim. Kendi başınıza tatsız duyguları tahlil etmenin bir işe yaramayacağını bilecek kadar büyümüştüm. Son zamanlarda iyice büyümüştüm bu konuda. İki kişi karşılıklı yaparsanız belki bir işe yarardı.

Son sigaramı pencereden atıp araç telefonumun ahizesini kaldırdım. Yıldız Turanlı'nın cep telefonunun numarasını çevirmeye başladım. Daha beş rakam tuşlamıştım ki çaldı alet. İçimde daha da tatsız bir duyguyla ahizenin konuşma tuşuna bastım, kulağıma götürdüm.

"Neredesin?" dedi Yıldız Turanlı'nın sesi. Duyduğumda içim aydınlanmadı ama. Neden bilmem. "Rumelikavağı'ndayım," dedim. "Ne işin var orada?"

"Son işimi tamamladım. Düşünüyordum biraz."

İki saniyelik bir ara geldi karşı taraftan. Tıpkı evde, kapıda dururken bir şey söyleyecekmiş de söyleyemiyormuş gibi. Sonra konuştu.

"Ben de düşündüm biraz," dedi normalden alçak bir sesle. "Hayırdır?" dedim.

"Hallederim sanıyordum," dedi. "Allah bilir hallederim sanıyordum. Üstesinden gelirim."

"Hayırdır?" dedim yeniden. "Neyin?"

Bir sessizlik daha geldi karşı taraftan. Bu kez neye benzediğini gözümün önüne getiremedim.

"Aloo..." dedim sesime komik bir eda vermeye çalışarak. "Yapamayacağım..." dedi Yıldız Turanlı. Neyi yapamayacağını anladım o an. Ama yine de sordum. Sesim iyiydi ama.

"Neyi yapamayacaksın?" dedim. "Bizi," dedi. Tek kelime.

İşi komikliğe vurup bir kez deneyeyim dedim kendi kendime.

"Kadın bana göre değildi," dedim. "Gördün türbanını..."

"Derdimin o olmadığını biliyorsun Remzi Ünal," dedi. "İşi zorlaştırma."

"Anladım," dedim. Tek kelime.

"Bak Remzi Ünal..." diye başladı. "Duyduklarımı çok iyi anlatamadığımı biliyorum ama..." İzin vermedim devam etmesine.

"Biliyorum," dedim. "Biliyorum. Dert etme. Açıklamaya da çalışma."

"Çok üzgünüm," dedi. "Biliyorum," dedim.

Bir sessizlik daha oldu. Telefonun ahizesi kulağımda, denize baktım. Hafif çalkalanıyordu. Üstündeki küçük bir sandalın içinde olmak istemezdim.

"Kadının işi kolay mıydı dediğin gibi?" dediğini duydum Yıldız Turanlı'nın sonra.

Kıza yardım edeyim biraz dedim içimden.

"Bilmem," dedim. "Biraz karışık. Bakalım ne çıkacak altından. Haklıydın bu kez de."

"Kolay gelsin," dedi. "Kendine dikkat et."

"Ederim," dedim.

"Adamlar öylesine yığdılar eşyaları," dedi. "Anahtarı kapıcıya bıraktım. İstersen yarın gelir toparlamana yardım ederim."

"Sen keyfine bak," dedim. "Bir şekilde hallederim."

"Tamam o zaman," dedi. "Haberleşiriz."

"Haberleşiriz," dedim.

"Özür dilerim Remzi Ünal," dedi Yıldız Turanlı. Cevap vermedim. Belki de aynı anda kapadık telefonları. Telefonun ahizesini yerine koyup geriye doğru yaslandım. Pencereden dışarı baktım.

Çok sonra ve kaç sigara içimi bilmiyorum, otomobilimi çalıştırdım. Geri dönüş yoluna vurdum. Otomobilim sanki kendi kendine gidiyordu. Sarıyer'de Hacıosman Bayırı'na sapmasına izin verdim. Bilmem kaçıncı defa çalındığı için yenisini almadığım radyo/teybin yerine, eskilerden kulağımda kalmış bir şarkıyı söyledim kendi kendime, içimden ama: Take it easy baby...Take it as it comes...

Oto sanayinin yanından geçerken aklımdan tek tek sıraladım otomobilimin bakılabilecek eksikliklerini, sonra vazgeçtim içeri girmekten. Yürüyordu işte. Beni İstanbul'un bir ucundan öteki ucuna götürüyordu. Yolda, tamam biraz öksürüp tıksırıyordu ama götürüyordu işte.

Maslak'taki kocaman otelin yanından geçerken bir şeyler hatırladım.

Ayazağa'ya sapan yolun yanından geçerken de başka bir şeyler. Dosdoğru ilerledim.

Hepsini unutmaya çalıştım. Bir sürü şeyi unutmaya çalıştım. Time to live, time to lie,

Time to laugh, time to die.

Take it easy baby...Take it as it comes...

Take it easy baby...Take it as it comes...

Sağa sola sapmadan ilerledim. Trafik sıkıştığında küfrettim, açıldığında yine küfrettim. Küfrede küfrede ilerledim.

Tam Kanyon Alışveriş Merkezi'nin önünde araç telefonum Çaldı.

Araç telefonumun numarasını bilenler azdır. Ev telefonumun numarasını bilenlerden daha azdır. Yıldız Turanlı'yla konuşmuştum. Hülya Çakır bu telefonu bilmiyordu.

Bir kez daha çaldı. Ayağımı gazdan çekip kaldırdım ahizeyi. İlerlemeye devam ettim ama.

Reklamcı arkadaşımın sekreterinin artık tanıdığım sesini duydum.

"Remzi Bey?"

Çok sevinmiş gibiydi telefonu açtığıma. "Buyurun," dedim.

"Remzi Bey iyi ki buldum sizi," dedi telaşlı bir sesle. "Götürdüler..."

Kimi götürdüler diye sormadım. "Kim götürdü?" dedim.

"Polisler," dedi meselenin özünü bir çırpıda söylemiş olmanın verdiği sahte bir rahatlıkla.

"Ne?" dedim otomobilimi MetroCity'nin otoparkından çıkanlara yol vermek için iyice yavaşlatarak. "Ne zaman?"

"Yarım saat kadar önce. Bir konuda bilgisine başvurmak istiyorlarmış. Önce avukatını bulmaya çalıştım, talimatı uyarınca. Sonra... "

İkinci sırada aranmanın beni üzmediğini belli etmeye çalıştım sesimle. Yeşille birlikte hareketlendim. Buna rağmen bir 'acele et' kornası aldım arkadan.

"Hangi konuda olduğunu biliyor musunuz?"

"Hayır," dedi kız. "Çok hızlı gelişti olay. Kapıdan çıkarken bu kadarını söyleyebildi bana... "

"Avukat ne dedi?" dedim hafifçe otomobilimi sağa doğru çekerek.

"Bulamadım ki," dedi kız. "Şehir dışındaymış. Telefonu da kapalı."

"Hay Allah!" dedim. "Tamam, siz telaşlanmayın. Ne yapabileceğime bir bakayım."

"Anlaşıldı Remzi Bey," dedi reklamcı arkadaşımın sekreteri. "Bir gelişme olursa haber verirsiniz değil mi? Bayağı endişelendim yani."

"Veririm," dedim kapamadan önce.

Aklıma yapacak başka bir şey gelmediği için yavaşladım. Arkadan bir minibüs fırlamasın diye baktım. Sağa sinyal vererek otobüs durağından hemen sonra kaldırıma yanaşıp durdum Dörtlü flaşörleri yaktım. Motoru susturdum.

Levent Çarşısı'nın tam karşısındaki otobüs durağının biraz ilerisinde, gelene gidene küçük bir problemim olduğunu belli eden dörtlü flaşörlerimle kalakaldım. Yolun karşısına baktım hafif geriye dönüp. Yaya geçidinde, bu tarafa yönelik bekleyen küçük bir ordu birikmişti. Kanyon'a gideceklerdi, MetroCity'ye gideceklerdi. Ivır zıvır yiyeceklerdi. Vitrinlere bakacaklardı. Birbirlerine bakacaklardı.

Ben ne yapabileceğime bir bakacaktım, kıza söylediğime göre.

Pek bir şey yapabileceğimi düşünmüyordum açıkçası. Oldum olası uzak durduğum polislere gidip 'hayırdır' diyecek halim yoktu. Desem bile alacağım cevaptan kuşkuluydum. Sorabilecekleri ilave sorulardan daha çok kuşkuluydum. Reklamcı arkadaşımın polisle başının belaya girme potansiyeli taşıyan ve benim ikinci sırada aranmamı isteyeceği meselelerin listesi çok kı saydı.

Bir sigara yaktım.

Ne cevap vereceksin şimdi Yıldız Turanlı'ya dedim içimden önce otomatik olarak. Cevap vermeme gerek kalmadığını hatırladım sonra. Sigaranın dumanı haftalardır olmadığı kadar lezzetli geldi damağıma. Bu kadar lezzetli olmasından hoşlanmadım. İnsan, otomobil, otobüs, minibüs ve kamyonet denizinin yanımdan akıp gitmesini seyrettim. Damarlarımda varlığını hissettirmeye başlayan adrenalinin durulmasını sağlamayı denedim. Başaramadım elbette.

Yapabileceğim bir tek şey vardı. Birkaç saat önceki senaryoyu bozmadan neler söyleyebileceğimi düşünmeye çalıştım lacivert saçlı sekreter Selma'ya. Pek bir şey bulamadım. Biraz daha düşünsem belki bulurdum.

Sol dikiz aynasından, elinde ceza makbuzları bana doğru ağır adımlarla yürüyen trafik polisini görünce motoru çalışırdım, flaşörleri kapadım. Gayet efendice sola sinyal verip, kazasız belasız araç denizinin içine sokmayı başardım otomobilimi. Ne yapacağımı tam olarak bilmesem de hedefim yakındaydı.

Zincirlikuyu mezarlığından çıkan cenaze arabasına yol verdim. Bunun iyiye mi kötüye mi alamet olduğuna boş verdim.

Trafik iyi kötü akıyordu. Esentepe'ye gelince yavaşladım.

Ön tarafa bakan bir kamera olması ihtimal dahilinde olduğuna göre, otomobilimi uzağa bir yere park etsem de nasıl olsa girecektim görüntüye kapıya yaklaşınca. O yüzden Çakır Otomotiv-'in önündeki kaldırıma park etmekte bir sakınca görmedim. Görüntüyü nasıl izah edebileceğim üzerinde düşünmeyi sonraya bıraktım. Tam önünde sağ tekerleği kaldırıma çıkarıp durdum.

Yolcu penceresinden eğilip baktım Çakır Otomotiv'e. Araçlar yerlerinde duruyordu. Güneşin çok çok daha inmiş olmasına karşın, cepheyi boydan boya kaplayan camlardan içerisini görmek mümkün değildi.

Otomobilden indim. Kapılarını kilitlemedim. Bir gözüm sergilenen araçlarda, kapıya doğru ilerledim. Camında markası ve yılı yazan 4x4'lerden birinin eksik olduğunu göz ucuyla fark ettim. Kaşla göz arasında iyi ciro yapmış bizim şişman dedim içimden. Freelander değildi ama giden. O yerinde duruyordu.

Battı balık yan gider dedim sonra. Elimi kapıya attım, içeri girmeme izin vermedi.

Elimi cama yaslayarak gözlerime siper ettim, içeriye baktım. Herhangi bir otomobil galerisine gelen herhangi biri de kapıyı kapalı bulunca böyle yapardı herhalde.

İçeride görülecek özel bir şey yoktu. İki masa. Masanın yanından tavana yükselen bitki.

Sekreter kız yoktu.

Hayal kırıklığına uğramış birisi gibi iki yanıma baktım geriye çekilip. Dışarıyı gözetleyen bir kamera olmadığını gördüm bu arada. Çakır Otomotiv'in iki yanındaki iki galeride de ses soluk yoktu. Kapılarını tıklatıp "Kemal Bey nereye kadar gitti?" diye sorma niyetimi bastırdım.

Buraya kadar gelmişken bakmadan olmaz tavrıyla Freelander'a doğru ilerledim. Penceresinden içeri baktım.

Sonra başımı iki yana sallayarak otomobilime doğru ilerledim. İçine girmeden son bir kez baktım Çakır Otomotiv'e. Kapıyı açıp oturdum sonra. Arka tarafta bir kapısı olma ihtimalinin yüksek, kapının önünde eğilip kilidi kurcalayan birisini görecek başka birilerinin olma ihtimalinin ise düşük olduğu üzerine bahse girip girmemeyi düşündüm direksiyonda ellerimle tempo tutarak. Hemen vazgeçtim.

Otomobilimi çalıştırdım. Sola sinyal vererek yola çıktım. Sol şeride geçip ilerledim. Vatan gazetesinin önünde iyice sola girip, geriye dönmek için yeşil ışık bekleyen otomobillerin arkasına takıldım. Benden sigara isteyen cam silicisi delikanlı o noktada görev başındaydı. Benim otomobilimin camını daha da kirletmesine fırsat kalmadan yeşil ışıkla hareketlendik.

Eğer polisin reklamcı arkadaşımı alıp götürme gerekçesiyle ilgili bir tahmin yapmam gerekiyorsa ve o tahmin Allah korusun doğruysa, tutabileceğim ipin tek ucu benim eski evdeydi. Galeriyi arkada bırakınca potansiyel problemlerin de bir kısmını arkada bırakmış gibi hızlandığımı hissettim.

Evin önündeki otoparka gelinceye kadar şarkı markı söylemedim. Otopark boş sayılırdı. Otomobilimden inmeden önce karşımdaki üç apartmanın pencerelerini inceledim. Dikkatimi çekecek bir şey görmedim. İnmeye niyetlendim.

Araç telefonum inmeme izin vermedi. Bir kere daha öttü.

Hemen kaldırdım. Böyle hızla kaldırmışlığım azdır.

"Eşekoğlueşek!" diye bağırdı reklamcı arkadaşım.

Rahatlamaya benzer bir duyguya kapıldım.

"Çabuk bırakmışlar," dedim.

"Eşekoğlueşek!" dedi yeniden. "Senin yüzünden!"

Bu kadarını tahmin ediyordum. Bir şey söylememe izin vermeden kulağıma bağırmaya devam etti.

"Bir gram aklım olsa, senin yanına düşüp, ondan sonra, abidik gubidik işlerine bulaşmadan önce biraz düşünürdüm.

Arkadaş hatırına çiğ tavuk yenir dedik, bok yedik. Ulan pezevenk, senin neyine Remzi Ünal denen detektif bozmasıyla..." "Neredesin?" dedim.

"Nerede olacağım eşşoğlueşşek, taksideyim. Ajansa gidiyorum. Ödleri boklarına karıştı onların da."

"İyi," dedim. "Dertleri neymiş?" Reklamcı arkadaşım gülmeye başladı telefonun öteki ucunda.

"Sinirlerim bozuldu Allah Allah..." dedi. "Herifi eşek cennetine göndermişler, benim adamım hâlâ 'dertleri neymiş' diyor. .. Bundan iyi dert mi olur başıma saldığın?"

Hassiktir dedim içimden.

"Kimi?"

"Kimi olacak, beni götürdüğün o galericiyi. Bir de dalga geçtik kalpten gider adam diye."

İnsan az çok bildiği bir haberi nasıl içine sindirirse öyle sindirmeye gayret ettim.

"Senle ne ilgisi varmış?" dedim.

"Cebinde benim kartım çıkmış," dedi reklamcı arkadaşım. "Beyefendinin numarasına biraz gerçeklik kazandıralım diye vermiştim adama."

"Eeee," dedim. "Anlat."

"Ne anlatayım?" dedi reklamcı arkadaşım. "Adamlar gayet ciddi. Efendi de. Benim kart çıkınca üstünden... Neyse ki kimin ne olduğunu biliyorlar."

"Bir de sana teşhis ettirmediler inşallah," dedim. "Morgda falan... "

"Yok," dedi. "Akmerkez'in önündeki bekleme şeridinde olmuş iş. Oradaki güvenlikçiler mi, trafik polisleri mi, çektirmek için yanaşmışlar cipin yanına."

"Akmerkez'in önünde ha?" dedim. "Gündüz gözüyle..."

"Evet," dedi reklamcı arkadaşım. "Adam bir araba daha satayım derken canından oldu. Herhalde deneme sürüşü yaptırıyordu."

Siyah camların arkasından kimse görmemiştir diye düşündüm. Herifi öldür, ondan sonra kapıyı kapat, gir Akmerkez'e, Starbucks'ta kahveni iç. Gündüz, gece fark etmez. "Sen ne dedin?" dedim.

"Korkma, senden bahsetmedim," dedi reklamcı arkadaşım. "İşte... Araba bakmaya gittiydim, Freelander'a baktık, kartımı bıraktım falan..."

"İnandılar mı?" dedim sesimde hafif bir espri kımıltısıyla. İnşallah telefonunu dinlemeye almamışlardır dedim içimden.

"Doğruyu söyledim," dedi reklamcı arkadaşım. "Öyle olmadı mı? Biraz eksik, eşşoğlueşşek arkadaşımızın yere batası namını kurtaralım diye ama doğru. Zaten ortada bir numara olmadığı açıktı. Bıraktılar. "

'Teşekkür ederim," dedim.

"Sen babana teşekkür et," dedi. "Şimdi ne olacak?" "Bilmem," dedim. "Bulacaklar adamı öldüreni, olacağı o..."

"Bulaşmayacak mısın?"

Bu sorusuna cevap verip kafasını daha çok bulandırmaya hakkım olmadığını düşündüm. Kötüsü gelirse, otomobil galerisinin içindeki kameraların görüntülerine reklamcı arkadaşımın hikâyesinden uzaklaşmadan entegre olabilirdim. Gel gelelim, üzerinde kocaman bir çarpı yoktu çekmeceden içeri ittirdiğim zarfın ama yeterince parmak izim vardı. Onları izah etmeye yeterli senaryoyu ajansının en becerikli reklam yazarları bile yazamazdı.

"Bilmem," dedim.

"Bence elleşme hiç," dedi reklamcı arkadaşım. "Bir daha ararlarsa haber ver," dedim telefonu kapatmadan önce.

Direksiyonun üzerinden hafif eğilip boşalttığım dairenin salonuna ve yatak odasına denk gelen pencerelerine baktım. Perdesiz pencerelerde gözlük takmamış körlerin gözlerindeki boşluktan vardı sanki. Tetik dediğin her zaman küçük bir çelik parçası olmaz dedim içimden. Sinyal yerine geçen açık bir Pencere de olur.

Eksik olan mal şimdi emniyetin garajında yatıyordu demek ki. İlk gittiğimizde araçlara alıcı gözle bakmadığıma üzüldüm.

Otomobilimden indim. Kapıyı kilitlerken pencerelerine baktım çevredeki apartmanların. Hızla baktım bakmasına ama anormal bir şey görmedim. Ne bana ne evimin pencerelerine bakan küçük, kül yutmaz görünümlü gözler yoktu. Yorgun bir akşamüstü eve dönen herhangi biri gibi ilerledim girişe doğru. Daha bir tam gün bile dolmadan, epeydir oturduğum apartmana yabancılaştığımı hissettim. Sanki biri soracak gibiydi pencereden kafasını uzatıp kime baktığımı. Anahtarlarımı çok önceden çıkardım cebimden.

Posta kutum boştu. Aidat borçlarının yazılı olduğu listede adımın karşısında düzgün bir çizgi vardı. Bakalım kimin adı yazılacak gelecek ay diye geçirdim içimden. Merdivenleri telaşsız tırmandım.

Eski evimin kapısını açıp girdim içeri.

Kaç kere girmiştim bu evin kapısından tek başıma. Kalkere girip bir tek çöpün bile yerinden kıpırdanmadığı salonda etrafa bakmıştım. Nem içeriye de sinmişti.

Aklımda bin bir tuhaf düşünce, bin bir kez girdiğim ev bu ev değildi şimdi. Burası İstanbul'un Akatlar semtinde, uzaktan önünde adamlar öldürülen Akmerkez manzaralı herhangi bir boş evdi. O kadar.

Boş evin; bomboş, terk edilmiş, adama dönmesi için epey mesai gerektiren salonunun duvarının dibinde, kimsenin umursamadığı halının üstünde, "mesajım var sana" diye göz kırpan telefona doğru ilerledim. Başkasının evinde izinsiz dolaşan bir insan nasıl ürkek adımlarla yürürse öyle.

Mesajı dinlemem için basmam gereken tuşa bastım.

Önce biraz düşündü makine. Sonra içindeki kız yalnızca bir tek mesajım olduğunu söyledi bana. Saatini söyledi sonra Bunları biliyordum.

Tanıdığım bir ses, duyduğum sözleri tekrarladı sonra.

"Remzi Bey... Remzi Bey... Hay Allah, bulsaydım çok iyi olacaktı sizi. Yardıma ihtiyacım var. Çok."

Buldun, dedim içimden. O sırada makinenin ekranında beliren telefon numarasına baktım.

Kendi kendimi 'efendim?' derken duyduğumda mandala bastırıp susturdum makineyi.

Yere oturdum. Sırtımı duvara verdim. Ekranda görünen numarayı tuşladım. Ahizeyi kulağıma götürüp bekledim. Cenaze evlerinde hemen açılırdı telefon. Hemen açılmadı, ikinci üçüncü zili duydum. Yoksa bana da mı telesekreter çıkacak diye endişelendim.

"Aloo..." dedi bir kadın sesi sonra. Tam iş üstündeyiz, ne rahatsız ediyorsun tonlamasıyla cevap vermişti. Kadındı ama aradığım kadın değil.

"Hülya Hanım'la konuşabilir miyim?" dedim. Kibardı sesim doğrusu.

"Kimsiniz?" dedi kadın.

Adımı vermesem olur diye düşündüm. Zarftan da bahsetmeme-liydim bence.

"Hülya Hanım öğleden sonra..." diye başladım. Cümleyi uygun bir palavrayla bitiririm diye umuyordum.

İzin vermedi.

"Hülya Hanım müsait değil..." diye neredeyse bağırdı telefona. "Lütfen rahatsız etmeyin. Onun da eşi dostu olduğunu bilin artık."

"Kendisi bana..." diye devam etmeyi denedim.

"Laf anlamaz mısınız siz?" dedi kadın, sesini biraz daha yükselterek. Rahatsız etmeyin diyorum size. Bir daha ararsanız farklı konuşurum."

Telefon açıldığı gibi kapandı suratıma sonra.

Kendi kendime gülümsedim. Adrenalini yükselen bir tek ben değildim ortalıkta.

Genellikle bir işle ilgili konuşmaya çalıştığımda bana kaba davrananlara sinirlenmem. Kaba davranmak için bir nedenleri olduğunu düşünürüm. Genellikle de vardır. O neden üzerinden çalışırım. Sonuç verir. Birisinin üstünde çalışmak için konuşabilmek gereklidir ama.

Bir kez daha arasam, bir kez daha kapatacaktı yüzüme telefonu, bundan emindim.

İşaretsiz zarfın peşine düşebilmek için birisiyle konuşmam gerekiyordu ancak. Yüz yüze konuşurken telefondakinden daha ikna edici olabileceğime güvenmekten başka çare yoktu. Demir tavında dövülür dedim içimden. Oturduğum yerden kalktım.

Evden çıktım. Hızlı adımlarla merdivenleri indim. Apartmandan çıkıp C Blok'a yöneldim. Bu apartmanın giriş yolunun, benim eski apartmandan daha temiz olduğu dikkatimi çekti. Apartmanın dışında, iki sütun halinde uzanan zil butonlarının karşısındaki isimleri hızla yukardan aşağıya gözden geçirdim. Aradığımı ilk bakışta bulamadım.

C Blok'ta oturanların arasında Kemal ya da Hülya Çakır yoktu buradan anlaşıldığına göre. Bir tanesinin dışında bütün bütanların yanında kimi kartvizitten kesilmiş, kimi küçük kâğıt parçalarına özenle elle yazılmış bir dolu isim vardı. Bazılarında yalnızca erkek isimleri, bazılarında kadın ve erkek isimleri, bazılarında yalnızca soyadı. Aradığım isimler bunların arasında yoktu. Yalnızca sekiz numaranın butonunun yanı boştu.

Bu beni yıldırmadı elbette. Çok küçükken babamdan öğrendiğim mantık yöntemini çalıştırdım. Olmayana ergi...

Bütanların en üstünde duran küçük hoparlöre bakıp, on altı numaralı dairenin ziline bastım. Haklıysam, bir kez daha refüze edilmek işime gelmiyordu.

On altı numarada ya apartmanın güvenliğiyle zerre kadar ilgilenmeyen birileri oturuyordu ya da pizzacıyı bekliyorlardı, demir kapının otomatiği ona kadar saymadan açıldı.

İçeri süzülüp kapıyı ardımdan kapadım. Tıpkı benimkine benziyordu C Blok'un girişi. Üzerinde sekiz yazan posta kutusuna bir göz attım. Boştu. Merdiven otomatiğine dokunup, yukarı çıkmaya başladım. Acele etmeden. Teker teker.

Sekiz numaralı dairenin kapısının önünde durdum. Sonradan yaptırılmış, epeyce de para harcandığı belli olan ahşap örünümlü çelik bir kapıydı karşımdaki. Üzerindeki metal isimlik de boştu. "Ya Settar!" deyip zile dokundum.

Merdiven otomatiği merdiven boşluğunu aydınlatan lambayı söndürdü. Koridorun ortasına bir hamle edip yeniden yaktım ışığı İçerden terlik sesi falan gelmiyordu.

Kapının tam ortasındaki gözetleme deliğinin karşısında suratıma zararsız bir ifade yerleştirip, dikildim.

İkinci kez basmama gerek kalmadan açıldı kapı. Yarım açıldı ama.

Kapıyı açan kadını tanıyor muydum? Tanımıyordum. Yok, tanıyordum galiba. Evet, evet, tanıyordum. Müşterimdi.

Hülya Çakır, yarısını kapının arkasına gizlediği yüzüyle bakıyordu bana. Türbanı kafasında değildi. Alnının üstüne doğru düşüveren iki tutam sarı saç vardı şimdi her şeyi gizleyen o siyah bez yerine... Eşofmanını değiştirmişti aralıktan gördüğüme göre. Koyu renk, dokusunu olduğum yerden sezemediğim bir giysi vardı üstünde.

Başınız sağ olsun demek doğru gelmedi o anda bana.

"Biraz konuşabilir miyiz Hülya Hanım?" dedim alçak bir sesle.

Kafasını evin içine doğru çevirdi bir an. Sonra yine bana döndü.

"Gidin," dedi. "Zamanı değil." "Konuşsak iyi olurdu," dedim.

"Gidin Remzi Bey," dedi. "Uygun değil. Hem zaten konuşacak bir şeyimiz yok. Siz işinizi yaptınız. Başınızı daha fazla belaya sokmayın."

"Ben de o yüzden konuşsaydık diyorum," dedim. "Kötü şeylere yol açtı galiba işimi yapmam."

Bir kez daha yarım dönüp içeriye baktı Hülya Çakır.

"Orası beni ilgilendirir," dedi sesine bir miktar kesinlik kazandırmaya gayret edip. Gözlerine de. "Gidin dedim."

Artık dayanamadım. Kaba ya da nazik, sürekli reddedilmeye bir son vermem gerekiyordu.

"Ama zarfın içine baktım ben Hülya Hanım," dedim.

Bölüm 4

Söylediğim şeyin bir etkisi olacağını tahmin ediyordum ama bu kadarını değil.

Dudaklarımdan çıkanı algılar algılamaz Hülya Çakır'ın gözleri büyüdü, kocaman oldu, inanmaz gibi bakarak. Sonra bulanıklaştı gözbebekleri, elini alnına götürmeye çalıştı, götüremedi.

Sanki ağır çekimde gibi yana, kapının içine doğru yığıldı.

Hay Allah, dedim içimden. Başını vurmasa bari.

Başını vurmadı. Son anda kendiliğindenmiş gibi bir hareketle elini düşme yönüne doğru altına getirmeyi başardı, yumuşattı düşüşünü. Başı hareketin hızıyla yana doğru savruldu, omzunun üstünden temas etti yerle. Ses çıkmadı.

Yerimden kıpırdayamamıştım kadın düşerken. Kendi kendime hayıflanmayı kısa kestim. Hemen başına çöktüm gövdemin yarısıyla kapıdan içeri girip. Elimi kafasının altına getirip hafifçe kaldırdım. Görmeme izin vermediği saçlarına dokununca suç işlemiş gibi irkildim bir an. Sonra üstesinden geldim bu duygunun.

Gözleri açıktı ama görmüyor gibiydi. Üstümde kafasının altına koyabilecek ceket gibi bir şey olmadığı için etrafıma baktım. Antredeydik, askılıklarda işime yarayacak bir şey olabilirdi.

"Anne!" diye bir çığlık geldi içerden. Bir kız çığlığı. "Anne! Ne oldu?"

Antrenin bağlandığı koridordan yalnızca atkuyruğunu algılayabildiğim bir siluet hareketlendi. Çığlığı sürdürerek tepemize geldi.

"Anne! Anne! Anneciğim. Aman Allahım! Aman Allahım!

"Sakin olun," dedim nasıl biriyle konuştuğumu tam olarak anlamadan. "Şu ceketi verin oradan."

Atkuyruklu siluet sustu. Bir bana baktı galiba, bir annesine. Sonra sesini çıkarmadan biraz ötemizdeki askılıktan sentetik bir kumaştan yapılmış bir yağmurluk verdi elime.

"Bu olmaz," dedim. "Daha kalın bir şey lütfen...Hadi..."

Atkuyruklu kız biraz daha toparlanmış gibiydi. Bu kez askılığı eliyle taradı. Kafam yukarda, ne yaptığına bakıyordum. Sonra derinlerden kareli, ele gelen dokusu olan anorak gibi bir şey bulup çıkardı.

"Teşekkür ederim," dedim. Verdiği giysiyi katlayıp Hülya Çakır'ın başının altına yerleştirdim.

Sonra yüzüne baktım kadının. Biraz daha çalışsam kendine gelecek gibiydi. Hafif hafif tokatladım yanaklarını.

"Hülya Hanım..." diye seslendim. "Hülya Hanım..."

Kıza döndüm.

"Bir bardak su getirir misiniz..."

Atkuyruklu kız ikiletmedi. En azından niyeti oydu. Fazla ileri gidemedi ama koridorda.

Bulunduğum yerden yüzünü göremediğim bir kadının sesi engelledi onu.

"Ne oluyor Nazan?" dedi ses. "Kim bu? Annene ne oldu?"

Bir daha ararsan farklı konuşacak olan kadınla tanış Remzi Ünal, dedim kendi kendime.

"Bayıldı," dedim soru bana yöneltilmiş gibi ama kadının yüzüne bakmadan. "Bir bardak su getirse iyi olur."

Sesimi az önceki telefonda konuşana benzetti mi bilmem. Yüzünü görmedim.

"Sen kimsin yaa?" dedi tepemden. Sonra tanımış gibi gevşedi yüzünün çizgileri.

"Bir saniye lütfen, durumuna bakalım önce," dedim. "Taksiriz..." Ne yaptığımı biliyormuş gibi Hülya Çakır'ın kolunu birazcık sıyırıp nabzını tuttum. Doğru dürüst alamadım kalp atışlarını ama elimi bileğinde tutmaya devam ettim. İşe yaradı.

Yana çekildiğini atkuyruklu kızın ayak seslerinden anladım. Bir iki tokat daha attım Hülya Çakır'ın yüzüne. Başım sağdan sola oynattı. İyi haber dedim içimden.

"Hülya Hanım! Hülya Hanım!" diye üsteledim.

"Inh... " diye bir ses çıktı Hülya Çakır'ın dudaklarından. Bu daha iyi haber dedim kendi kendime.

"Hülya, iyi misin?" dedi tepemizde dikilen kadın. "Bir bak. Korkutma beni ne olur..."

Ben dönüp baktım Hülya Çakır yerine sonradan gelen kadına. Artık bakmanın zamanı gelmişti.

Sokakta görsem, "Başınız sağ olsun Hülya Hanım," diyeceğim kadar benzemiyordu Hülya Çakır'a ama andırıyordu onu Aynı kuaföre yan yana oturmuşlar da aynı dergi fotoğrafına işaret etmişler gibi saçında iki tutam sarı vardı bu kadının da. Benzerlik orada bitiyordu ama. Buruna dokunulmuştu belki Kemeri yok olmuş, ucu biraz daha yukarı kalkmıştı. Küçük gözlere kim müdahale edebilirdi ama yıllar sanki biraz korku, biraz güvensizlik, biraz tedbir getirmişti. Kaşlar inceltilmişti.

Benzerlik kıyafette tümüyle ortadan kalkıyordu. Reklamcı arkadaşımın müşteri temsilcisi kızlarda gördüğüm beyaz, minik işlemeli bluz, dar, lacivert bir eteğin altındaki siyah çoraplarla tamamlanmıştı. Eteğin boyu reklamcı kızlarla yarışacak kadar kısaydı. Ayağında kıyafetine uymayan tüylü ev terlikleri vardı.

Ben bakınca, Hülya Çakır'a benzeyen kadın da bana baktı. Bir şey söylemedi ama. Durumu derinden kavramaya çalışıyor gibi biraz daha kıstı gözlerini. Hülya Çakır bir kez daha inledi.

"Yardım edin," dedim kadına, Hülya Çakır'ı koltuklarından tutup oturur duruma getirmeye çalışarak.

Otorite numarası da çalıştı. Mini eteğinin izin verdiğince eğildi kadın. Sonra dizlerinin üzerine çöktü. Hülya Çakır'ı hafifçe çekerek oturttuk. Sırtını kapının yanındaki duvara yasladım Başının altına koyduğum anorağı kenara çektim.

Atkuyruklu kız elinde kocaman bir su bardağıyla yanımıza eğildi.

Bir elimle başının arkasını tutarak bardağı ağzına götürdüm Hülya Çakır'ın. Kadının dudaklarının arasından çok az bir miktar su geçti boğazına. Birazı kenardan aşağı kaydı. Burnu muamele görmüş kadın duvardan destek alarak ayağa kalktı. Eteğini çekiştirdi.

"Ne oldu?" dedi atkuyruklu kıza. "Ne oldu da bayıldı annen?

Dikkatim Hülya Çakır'da olduğu için kızın cevap yerine ne işaret ettiğini görmedim.

Hülya Çakır gözlerini açtı. Eliyle yanağını sildi. "Nazan..." dedi. "Nazan..." "Buradayım anne/' dedi kız. "Buradayım. Ne oldu sana?"

"İyiyim," dedi Hülya Çakır. "İyiyim kızım."

Sonra beni algıladı. Gözlerinin içinden yarı şeffaf bir bulut geçti sanki. Yine de bir şey söylemeden önce tepemizden bakan kadına çevirdi gözlerini. Duvara doğru daha iyi yaslanmak için kalçasını hareket ettirdi yerde.

"İçeri gidebilirsin artık bence," dedi öteki kadın. "Oturma burada."

Atkuyruklu kız bu öneriye benim ne diyeceğimi merak eder gibi yüzüme baktı. Ben Hülya Çakır'a.

"İyi misiniz?" dedim. "Bir yudum daha su?"

Başıyla önerimi reddetti. Sonra kafasını kaldırıp ayaktaki kadına doğru konuştu.

"Bir sigara getir bana," dedi. "Bir iki nefes çekeyim, kendime gelirim."

Nedense cebimdeki paketi çıkarmamam gerektiğini hissettim. Öteki kadın ne anlama geldiğini anlayamadığım bir hıhlamayla geri döndü. Koridordan içeriye doğru yürüdü. Hülya Çakır kızına döndü bu sefer.

"Bir kül tablası getir Nazan," dedi. "Bu akıl edemez şimdi, bir de içerden başörtümü."

Nazan Çakır da kadını izledi. Ağzından hıhlama çıkmadı ama onun.

Hülya Çakır bana baktı. Gözleri hiç de biraz önce bayılmış birinin gözleri gibi değildi.

"Baktınız mı gerçekten?" dedi.

Gözlerinde bakmamış olmamı çok dileyen bir şey vardı. Doğruyu söyledim.

"Hayır," dedim. "Beni içeri almanıza yarar diye öyle söylemiştim."

"Allah'a şükür," dedi Hülya Çakır oturduğu yerden antrenin tavanından sarkan püsküllü abajura bakarak. "İnsan içine çıkamazdım bir daha, gerçekten içine baksaydınız," dedi. "Ölürdüm."

Bir başka ölümü hatırlamış gibi yeniden sislendi gözleri.

Bunu söylemek için çok tuhaf bir durumdaydık ama mecbur hissettim kendimi.

"Başınız sağ olsun," dedim. Arkasından ne diyeceğimi bilemedim.

"Sağ olun," dedi Hülya Çakır. Puslu gözlerinin daha da puslanmasını engellemek istercesine elinin tersini gözlerinin üstünden geçirdi. Sonra biraz daha toparlanmış gibi doğrudan gözlerimin içine baktı.

"Gerçekten..." dedi. Cümlenin gerisini havada bıraktı.

"Gerçekten," dedim. "Özür dilerim. Böyle olacağını bilemedim."

"Önemli değil," dedi. Başka bir şey söyleyecekmiş gibi ağzını açtı. Koridordaki hareketlenmeyi hissedince sustu ve o tarafa doğru baktı. Henüz tanışamadığım kadın bir elinde uzun Marlboro paketi öteki elinde peri bacası şekli verilmiş bir mermerin içine oturtulmuş masa üstü çakmağı ve kesme cam kül tablasıyla bize doğru geliyordu. Atkuyruklu kız arkasındaydı. Elinde koyu renkli bir örtü vardı. Desenlerim çıkaramadım.

Mini etekli kadın sesini çıkarmadan bana doğru uzattı elindekilerini. Başımı hafifçe sallayarak teşekkür ettim alırken

Geriye çekildi. Kül tablasını yere bıraktım. Paketten bir sigara alıp Hülya Çakır'ın dudağına yerleştirdim. Çakmak ancak ikinci seferde yandı cılız bir alevle. Sigarasını yaktım kadının.

Biraz geriye çekilip ilk nefesinin keyfini çıkarmasına izin verdim. Hülya Çakır fırsatı kızının elinden aldığı örtüyü başına dolamakla değerlendirdi. Alelacele, köylü kadınlar gibi bağlamıştı.

Mini etekli kadın konuşma fırsatını kaçırmadı.

"Ne oldu Hülya?" dedi. "Tansiyonun mu düştü? Yoksa.

"Yok yok, iyiyim," dedi Hülya Çakır sigarasının dumanını kesik kesik savurarak. "Ne olduysa, bir anda..."

Yerimden doğruldum. Sol ayağım biraz uyuştuğu için zor oldu ama başardım. İki ayağım üzerinde dengelendim sonra.

"Biraz daha iyiyseniz, içeri geçsek de konuşsak," dedim. Hülya Çakır'a elimi uzattım kalkmasına yardım için.

Hülya Çakır sigarasını yere bıraktığım kül tablasında söndürdü. Elime uzandı sonra. Avucunun soğuk olduğunu algıladım. Demek el sıkmayan cinsinden değildi. Önce başının dönüp dönmeyeceğini test eder gibi yarım bir kalkış hareketi yaptı, sonra güvenle kalktı ayağa. Elini hemen çekti elimden. Başörtüsünün uçlarını sıkıladı.

"Anne yavaş!" dedi Nazan Çakır.

Hülya Çakır iki ayağının üstünde dengeledi kendisini. "İyiyim, iyiyim," dedi.

Adının Asuman olduğunu öğrendiğim kadın yolu açmak için yana çekildi. Hülya Çakır bastığı yere bakarak koridorda ilerledi. Kızıyla ben arkasından yürüdük. Kül tablası, sigara, çakmak kızının elindeydi. Asuman ikimize de yol verdi.

Salon benim eski evin salonunun olduğu yerdeydi. Evin geride kalanının da aynı plana sahip olduğunu anlamak için deha gerekmiyordu. Aynı plan, ters yön. Pencerelerin arkadaki küçük vadiye baktığını, Beşiktaş Kulübü'nün belediyeden devraldığı kapalı spor salonunun çatısını uzaktan görünce anladım.

Salon, benimkinin aksine, ağzına kadar doluydu.

Kütüphanemin olduğu yerde kocaman bir büfe vardı. Oymalı tahtadan köşeleri olan, içi de ağzına kadar ıvır zıvır dolu bir büfe. Büfenin önünde, kenarında sandalyelerle kocaman bir yemek masası. Masanın üstündeki örtünün işlemelerinden fakir iki kıza iki gelinlik çıkarabilirdiniz. Masanın hemen dibinde kırmızı kadife döşenmiş oturma takımı başlıyordu. Oturma takımının tekli koltukları, ikili kanepesi, üçlü kanepesi pencereye kadar ulaşıyordu. Benim televizyonumu koyduğum iki pencerenin arasında ince uzun bir kütüphane vardı. Kütüphanede herhalde eve geldiğinden beri hiç açılmamış Meydan Larousse ciltlerinin işgal ettiği yerin dışında kalan her yer irili ufaklı fotoğraflarla doluydu. Çerçeveli, çerçevesiz. Oturma takımının ortada bıraktığı boş alanda bej renkli, uzun tüylü bir halı yerleştirilmişti. Televizyon, seyretme mesafesine bakıldığında gözü rahatsız edecek kadar büyük ekranlı bir plazmaydı. Kapalıydı beklendiği gibi. Benim evin kimselerin kalmadığı misafir odasına denk düşen odayı gündelik oturma odası olarak düzenlemişler demek ki diye düşündüm kendi kendime. O odada daha küçük bir televizyon vardır. Telefon kütüphanenin altındaki çıkıntıdaydı.

Hülya Çakır salonun girişinde durdu. Ev sahibi olduğunu hatırladı sanki.

"Buyurun," dedi bana. Sonra elini alnına götürdü. Yine de bekledi önce benim oturmamı.

Kendime, kendi evimdeki koltuğumun konumuna yakın duran tekli koltuğu uygun bulup oturdum. Hülya Çakır üçlü kanepeye, çaprazıma oturdu. Asuman arada bir boşluk bırakıp yanma. Eteğini kontrol ederek bacak bacak üstüne atlı Nazan Çakır ayakta kaldı. Ellerini önünde birleştirmişti. Elindekilerini masanın üstüne bırakmıştı.

Böyle bir durumda, evin içi girip çıkanla dolu olmalıydı diye geçirdim aklımdan. Yemekler gelmeliydi, telefon susmamalıydı, insanlar birbirlerine cenazenin hangi camiden kalkacağını fısıl-damalıydı. Yok, böyle olmamalıydı.

Niye böyle olduğunu tahmin etmek mümkündü ama. Doğru tahmin etmek. Belki.

Kapıyı çaldığımdan beri ev sahibime ilk kez doğru dürüst bakabiliyordum şimdi. Üstünde neredeyse siyaha varan koyulukta lacivert bir elbise vardı. Sekreter kızın saçları kadar koyu. Belindeki fiyonk yapılmış şeridin dışında hiçbir eklenti yoktu giysisinde. Ayak bileklerine kadar inen bol etekleri, saatini bile gizleyen uzun kolları vardı.

Sanki kim önce konuşacak der gibi kıpırdandı yerinde ev sahibem. Asuman Hanım ona baktı.

"Kimin kim olduğunu anlamışsınızdır ama tanıştırayım. Asuman. Kardeşim..." dedi ev sahibem eliyle yanındakini göstererek. Memnun oldum anlamında başımı salladım kadına doğru. Aynı cevabı aldım. "Kızım..." dedi sonra kafasını ayakta duran atkuyruklu kıza doğru çevirerek Hülya Çakır. Kıza da başımı eğdim.

Atkuyruklu kızın yüzünde hiçbir değişiklik olmadı eve gelen orta yaşlı bir adama takdim edilince. Üzerinde bir blucinle yazısız, mavi bir tişört vardı. Yüzünde Kemal Çakır'ı andıran herhangi bir iz görmedim. Annesinin yirmi yıl önceki haline benziyordu daha çok. Göğüsleri biraz daha gelişmişti. Ev sahibim ona döndü. Bakalım ne isteyecek diye geçirdim içimden. "Nazan, birer kahve yap bize," dedi. "Remzi Bey'e sor bakalım nasıl içer?"

"Orta lütfen," dedim kız bir şey sormadan. Kız geri döndü. Odadan çıktı. Evlerimizin planına göre çıkınca sola dönüp mutfağa gireceğine, sağa döndü, koridordan yürüdü. "Onun için de çok zor..." dedi ev sahibem. Başımı anlayışla salladım. Genç kuşağın ergenlikten kaynaklanan ebeveyn çatışmasının sonuçlarını irdelemenin sırası değil diye düşündüm. Kardeşinden de bir şey isteyecek mi diye bekledim. İstemedi.

Geriye bir şey isteyeceği bir tek ben kaldım galiba dedim içimden.

"Remzi Bey, sizden Asuman adına, kendim adına özür dilerim," dedi. "Telefonda öyle konuşmamalıydı sizinle. Ama nedeni vardı. Kapıda ben de yanlış davrandım."

Hiç önemli değil anlamında başımı salladım. Bazen az konuşmak işe yarardı. Karşınızdaki istim üzerinde olduğu zamanlar özellikle. Kardeşi başı hafifçe yana doğru eğilmiş dinliyordu.

"Beni koruduğunu düşünüyordu," diye devam etti. "Haberi aldıktan beri aklım başımda değildi benim de. Benim korkum ona da yansıdı. Tanıdığım bir avukat falan da yok."

Avukata neden ihtiyaç duyduğunu da sormamayı yeğledim. Haberi kimden aldığını da.

"Böyle durumlarda iş biraz karışık oluyor," dedi ev sahibem. "Acınızı bile doğru dürüst yaşayamıyorsunuz. Karşı taraf da sizi suçluyor haliyle..."

Karşı tarafı da az çok tahmin ediyordum. Neden suçladıklarını değil elbette. Onu da öğrenecektim nasıl olsa. Sessizliğimi korudum.

"Aslında sizi kapıda görünce sevinmem gerekirdi," dedi ev sahibem. "Bana ancak siz yardım edebilirsiniz. Bunu hemen anlamalıydım."

Sonra, nasıl yardım edeceğimi anlatmaya nereden başlayacağını bilemiyormuş gibi iki yanma baktı. Kardeşi tedirgince yerinde kıpırdadı.

Sırası dedim içimden. Artık hafif bir ittirmenin zamanı gelmişti. Sadece yardımsever bir komşu olmadığımı bildiklerine göre.

"Teknik olarak hâlâ müşterim sayılırsınız," dedim. Sonra kapının girişinde olanları hatırlayarak ekledim. "Belki yalnız konuşmamızda fayda vardır."

Kendisini büyük bir zorluktan kurtarmışım gibi aydınlandı yüzü. Kardeşine baktı.

Kardeşi yerinden kıpırdamadı.

"Emin misin?" dedi benim yüzüme bakmadan.

"Lütfen," dedi ev sahibem.

"Ayrıldığımda böyle değildi ama..." dedi kardeşi. "Senden yapmanı isteyeceğim şeyler de var," dedi ev sahibim "Sonra ama." Asuman Hanım bu kez hiçbir şey söylemeden ayağa kalktı. Kafasını iki yana salladı onaylamadığını göstermek ister gibi. Sonra döndü. Salonun kapısına yöneldi. Tam kapıda durdu. Elinde tepsiyle içeri girmeye niyetlenen atkuyruklu kıza yol verdi Ona da bir şey söylemedi. Salondan çıktı. Kız bize doğru ilerlerken evin içinde açılıp kapanan bir kapının sesini duydum

"Teyzem nereye gidiyor anne?" dedi atkuyruklu kız kahveleri önümüzde eğilerek tutarken.

Bana en yakın olan kahveyi aldım. Oturduğum derin koltukta, ağırlık merkezim arkadayken dikkatli olmam gerekiyordu. Kahveyi dökmeden kontrolüme almayı başardım ama.

"Remzi Bey'le biraz konuşmamız gerekiyor," dedi ev sahibem. "Sen de odana lütfen."

"Teşekkür ederim," dedim kıza. "Sen iyi misin?" dedi kız annesine.

"İyiyim iyiyim," dedi kadın. "Bir şeyim yok. Biraz konuşacağız."

Atkuyruklu kız tepsi elinde odadan çıktı. Hangi yöne gittiğine bakmadım artık.

Kahvemden bir yudum aldım. Üstüne sigara eklemek için bir sehpaya ihtiyacım vardı, sesimi çıkarmadım. Kahve de bir şeye benzemiyordu. İçerden sertçe kapanan bir oda kapısı sesi geldi. Ardından evin dış kapısı açıldı, kapandı.

Ev sahibem de bir yudum aldı kahvesinden. Yemek masasının üstündeki sigara, çakmak ve küllüğe baktı. Ama yerinden kımıldamadı. Yüzüme baktı. Anlatacaklarının yerine gidip gitmeyeceğini anlamak ister gibi bakıyordu.

"Tuhaf bir cenaze evi olduğunu fark etmişsinizdir," dedi sonra. "Cenazenin nereden kaldırılacağını bile bilmiyorum halbuki."

Başımı salladım.

"Nedenini tahmin ediyorsunuzdur." Başımı bir kere daha salladım.

"O kadından boşanamıyordu bir türlü," dedi elindeki kahveyi kanepenin üstüne bırakarak. Öne doğru biraz eğilerek dinledim. Biraz geriden alması normaldi.

"Böyle yaşamak çok zordu zaten," diye devam etti. "Kocaman bir kızın var. Beraber yaşadığın adama baba diyemiyor. Senin başka çaren yok. Adam tek dayanağın. Böyle olmaz desen, gelecek ay evin kirasını nasıl vereceksin? Kız bir üniversiteye girerse başını kurtarır diyorsun. Giremiyor. Çalışayım desen ne halt edeceksin? Ne bilirsin ki ne çalışacaksın? Zaten ortalık kıyamet... "

Bana değil kendine anlatıyordu sanki. Belki sayısız kere anlattığı gibi. Küçük bir aradan sonra derin bir nefes alıp devam etti.

"Bazı şeyleri kabullenince, işler iyiye gidiyor sanıyorsun. Gitmiyor oysa. Gitmiyor."

Yere, tüylü halıya bakıyordu şimdi. Bıraksam ikinci sınıf bir 'hayatım roman' sinopsisi anlatacağını sezdim. Başka bir şeye ihtiyacım olduğunu düşündüm.

"Nasıl haber aldınız?" dedim.

Yüzüme baktı. Gülmek ister gibiydi. Gülemedi. Dudağı hafif büküldü yalnızca.

"Karısı telefon etti," dedi. "Dostça bir telefon olduğunu düşünmeyin. Ağzına geleni söyledi. Belki de haklı kadın. Ben olsam ne yapardım bilemiyorum. Ama korkuttu da beni. Asuman'ı çağırdım hemen. Ne işe yarayacaksa... Bir daha ararlarsa o konuşsun diye düşünmüştüm. Kızın bir de iş görüşmesi vardı. Yoldan çevirdim."

Başını iki yana doğru salladı.

"Ne dedi?" dedim. "Karısı dediğiniz hanım?"

"Kemal'i benim öldürdüğümü..." dedi ev sahibem. Kafasını kaldırıp yüzüme baktı benim yargımı merak ediyormuş gibi. "Haberi veren polislere de öyle söylemiş." "Polisler?" dedim.

Henüz gelen olmadı," dedi omzunu silkerek. Neden öldürmüşsünüz?" dedim. "Kendisine döneceğini anlamışım... Artık benim gibi bir orospuya para yedirmeyeceğini anlamışım... Çok affe-dersiz başım örtük, kıçım acıkmış. İşte öyle şeyler. Ağız dolusu hakaret. Ağız dolusu..." Bıraksam ağlardı belki. Bırakmadım. "Bana kalırsa sizi endişelendiren başka bir şey," dedim. Kafasını kaldırdı yeniden. Gözlerinde ağlamakla ilgisiz izler gördüm.

"Haklısınız," dedi. "O zarfı geri istiyorum. Bana onu getirirmisiniz?"

Bölüm 5

 Müşterilerimin işine gelen şeylerin benim de işime gelmesi enderdir, ne yalan söyleyeyim. Eksik gerçeklerin, yalanların, saptırmaların ve kıvırtmaların arasında kendisine bir yol bulmaya çalışır her iki taraf da. Doğası böyledir bu mesleğin.

O yüzden bu da nereden çıktı diye düşünmedim. İki kişinin istediği şey, bir kişinin istediği şeyden daha kolay gerçekleşir diye düşündüm.

"Getirebilirim," dedim. "Belki."

"Getirebilirseniz hiçbir müşterinizin, eee, olmadığı kadar minnettar kalırım size," dedi ev sahibem.

"Bazı şeylere bağlı," dedim minnettarlığın beni zerre kadar ilgilendirmediğini belli eden bir ses tonuyla.

"Nelere mesela?" dedi. Herhangi bir şeyi yanlış anlamaya eğilimi yokmuş gibi söylemişti bunu.

İçimden bir ses, mümkün olduğu kadar acele etmem gerektiğini söylüyordu. Aldatılan acılı kadın, polise kendiliğinden müşterimden bahsetmese bile, 'eşinizin birisiyle ilişkisi var mıydı?' sorusunun standart ilk üç soru arasında olacağını biliyordum. Suçlamasını ciddiye alsalar da almasalar da, kapı ya da telefon her an çalabilirdi. Gelmelerini daha ne kadar erteleyebilirdi İstanbul trafiği. Sorulara cevap verenler arasında olmayı istemiyordum. Hem de hiç. Saatime baktım.

"Zarfın içinde ne olduğunu bilmem gerek," dedim. Mesleğim tetiği bulanın onu tutan eli de bulacağını epeydir öğretmişti bana.

Ev sahibem gözlerimin içine kararlılıkla baktı. Ondan isteneni yapmayacağı belliydi bu bakışlarda. Ama yine de dikle izlememi emreden bir şey vardı gözbebeklerinde. Hafifçe gülümsedi. Çok hafif.

"Bunu size söyleyemem," dedi. "Daha önceden belirttiğim gibi. Ama hoşunuza gidecek bir anlaşma önerebilirim." "Dinliyorum," dedim.

"Zarfı ele geçirdiğinizde, içine bakmadan geri getirirseniz, sabahkinden biraz daha kalın bir başka bir zarf veririm size," dedi

Gülümseme sırası bendeydi. Öyle yaptım. Sıkı motivasyon dedim içimden.

Teknik olarak çok kârlı bir teklifti, ama bunun kişisel güvenliğime yönelik tehdidi bir hayli artırdığının da farkındaydım. Zarfın içine bakıp bakmama meselesini biraz daha kurcalamaya karar verdim.

"Yine de bakabilirim," dedim.

"Baktığınızı hemen anlarım," dedi Hülya Hanım. "Antrenmanlıyım, bu kez bayılmam. Ama kendi zarfınızı kaybedersiniz."

Hafifçe gülümsedi.

Bu kadını hafife alma Remzi Ünal dedim içimden. "Tamam, anlaştık," dedim. "Hâlâ koyduğum yerde olduğundan emin miyiz?" "Herhalde," dedi.

"Burada gelmeden önce, galerinin önünden geçtim," dedim. "Kapı duvardı, içeride de kimse yoktu."

"Selma'yı götürmüşler midir?" dedi gözlerini korkulacak bir ihtimal aklına gelmiş gibi açarak.

Başımı salladım. Herhalde dedim kendi kendime. "Zarfı koyduğunuzu görmedi değil mi?" Başımı yine salladım.

"Neyse," dedi ev sahibem sanki içi rahatlamış gibi. "Zaten sizi bir kez daha görmesi uygun olmazdı. İçeri girmeniz dert. "Bendeki anahtarı verebilirim."

Saatime bir kez daha baktım. Polislerin cinayet soruşturmalarındaki hızlarını tam olarak bilemiyordum ama içimden bir ses acele etmemi öğütlüyordu.

"Verin o zaman," dedim.

"Bir dakika," dedi ev sahibem. Ayağa kalktı. Bir şey söyleyecekmiş gibi duraksadı, sonra vazgeçti. Salondan çıktı.

Kahvemden bir yudum daha alma ihtimalini değerlendirdim. Berbat tadının üstüne soğuması da eklenmiştir dedim kendi kendime. Vazgeçtim.

Hangimizin o zarfın içindekilere daha çok ihtiyacı var diye düşündüm. Ne fark eder dedim sonra.

Ev sahibem içeri girdi tekrar. Elinde Mercedes amblemine bağlı bir anahtar vardı.

Yerine oturmadan uzattı anahtarı. Ayağa kalkarken aldım.

"Bu arka kapının anahtarı," dedi. "Binanın arkasına dolanırsanız görürsünüz. Son çıkan alarmı çalıştırdı mı bilmem ama tuvalete giden kapının arkasında kumandası var. Eğer kırmızı ışık yanıyorsa dört kere ikiye basmanız gerekir. Kırk beş saniye içinde. Yoksa çalar."

"Karakola mı bağlı alarm?" dedim.

"Hayır. Bir şirket var. Onun merkezinde. Güya sinyal gelirse bir adam yolluyorlarmış. Eskidendi karakol."

Artık sormam gerekiyordu. Zamanım az olsun, olmasın.

"Neden gidip kendiniz almıyorsunuz zarfı?" dedim. "Bu kadar önemliyse... "

Ev sahibem bir adım geriye attı konuşurken. Eliyle sitenin arkasındaki vadiye, kapalı spor salonuna, iyice gerilerdeki bankaların göğe yükselen yapılarına açılan pencerelerini işaret etti.

"Pencerelerimin pırıl pırıl olması da önemlidir benim için, dedi. "Ama her hafta temizliğe gelen kadına sildiriyorum onları. Aşağı düşmesi benim düşmemden çok daha küçük bir ihtimal."

Hak ettin bunu Remzi Ünal dedim içimden. Cevap vermedim. Kadını hafife almama kararım için tebrik ettim kendimi

Kapıya doğru ilerledim. Mercedes amblemli anahtarı cebime koydum yürürken.

"Şimdiye kadar da hiç düşmedi," dedi arkamdan ev sahibem. Sesinde hafit bir gülümseme tonu vardı ama dönüp neye benzediğini denetlemedim artık.

Merdivenleri çok fazla düşünmeden indim. Düşünmeye kalksam, mesleğim ve mesleğimi icra edişim üzerine deminki şahane yorumdan fazlasının geleceğini biliyordum. Düşmenin sonunun nereye kadar varacağını kendi kendime bir kez daha söylemenin ne yararı vardı? Yıldız Turanlı yeteri kadar belirtmişti bunu, sözlü ve sözsüz olarak. Artık belirtmek zorunda kalmama kararı almıştı, o başka.

Gidip şu lanet zarfı yerinden alayım, sahibine vereyim ve kim kimi öldürmüş diye düşünmekten sonsuza kadar kurtulayım dedim içimden.

Apartmanların ortasındaki otoparka erişince yeniden eski evime çıkmamın gereksiz olduğunu düşündüm. Otomobilime doğru yürüdüm. Başımı yeni belalara sokmamdan memnun olmuş gibi parlıyordu camları, iyice eğik gelen akşam güneşinin altında.

İçeri girdim. Kabindeki fırının etkisini azaltmak için şoför ve yolcu kapılarının pencerelerini indirdim. Motoru çalıştırdım. Hareket etmeden önce bir sigara yaktım ama.

İyi bir kahve konusunda yanlış karar aldığımı düşündüm.

Çoğu zaman yanlış karar aldığımı düşündüm. İnsanoğlu değişmem zannediyor ama değişiyor dedim kendi kendime. Bu derin gerçeğin farkına varmanın, ben dahil kimsenin işine yaramayacağını fark ettim sonra kendi kendime.

Motoru çalıştırdım.

O anda araç telefonum çaldı. Sigaramı pencereden atacak kadar beklettim karşı taraftakini.

Sekreteri değil kendisiydi reklamcı arkadaşımın.

"Hey!" dedi.

"Sana da hey!" dedim.

"Bir gelişme var mı?" dedi.

"Galeriye bir kere daha gitmem gerekiyor," dedim.

Bir an durakladı konuşmadan önce.

"Kafadan hakama alacağımı söylesen seninle gelmem," dedi aceleyle sonra.

"Söylemiyorum zaten," dedim. "Sende ne var ne yok? Bir daha geldiler mi, telefon falan?"

"Hayır. Ben de sende haber vardır diyordum. Aramızdaki detektif sensin."

Derin bir soluk verdim.

"Bunca zamandır ben de öyle sanıyordum," dedim. "Aslında dördüncü katın camlarını silen temizlikçi kadınmışım. Dışarıdan silen yani."

Anlamasını beklemiyordum. Anlamadı da.

"Ne saçmalıyorsun?" dedi.

"Boş ver," dedim.

"Bak bir yardımım dokunacaksa gelirim," dedi. "Şaka yaptım demin."

"Anladım," dedim. "Gerek yok."

"Tamam," dedi reklamcı arkadaşım. "Bir gelişme olursa haber ver. Çaktırmıyorum ama korkuyorum bayağı."

"Tamam," dedim telefonu kapatmadan önce. Ben de korkuyorum dedim kendi kendime.

Pencereden attığımın yerine bir yenisini yaksam mı diye düşündüm önce. Sonra vazgeçtim. Otomobilimi birinci vitese takmak için ayağımı debriyaja, elimi vites koluna götürdüm. Takamadım ama.

Kapı açıldı. İçeri önce bir çift mini etekli bacak girdi, sonra Asuman yolcu koltuğuna oturdu, kapıyı kapattı. Elindeki çantayı kucağına yerleştirdi. Siyah, hanım hanımcık bir çanta Ayağımı debriyajdan çektim. Yüzüne baktım.

"Sizinle mutlaka görüşmem lazımdı," dedi. "Hem de hemen. Neyse ki çok bekletmediniz."

"Buyrun," dedim hiç şaşırmamı şçasına. "Sizin için ne yapabilirim?"

"Sürebilir misiniz?" dedi boştaki elini cama doğru kaldırıp "Görüp mörüp şey etmesinler... "

Sesimi çıkarmadan otomobilimi hareket ettirdim. Apartmanların arasındaki boşlukta kocaman bir U dönüşü yaptım, caddeye ulaşan yokuşu tırmanıp sola döndüm. Asuman yanımda birlikte alışverişe çıkmışız gibi oturuyordu. Çantası kucağında.

Açıldığından beri bir kez geldiğim kocaman marketi kucaklayan Mustafa Kemal Kültür Merkezi'ne kadar konuşmadan geldik. Kavşaktaki kırmızıda durdum. Başımı çevirip yüzüne baktım.

"Dinliyorum," dedim.

"Öncelikle sizden özür dilemem gerek," dedi Asuman sanki cümleyi önceden hazırlamış gibi hızlı hızlı. "Boşverin," dedim. "Önemli değil."

"Yok, size öyle söylememem gerekiyordu. Hem kimseyle öyle konuşmamam gerek. Eğer iş hayatında ilerleyeceksem. Değil mi?"

"Evet," dedim. "Öyle derler."

"Hem zaten doğru çıkmadı mı? Demin bağırdım size telefonda, içerde kötü davrandım, şimdi yardımınıza ihtiyacım var."

Bu cümlenin ardından ağlar diye korktum. Ama ağlamadı. Özellikle yumuşatmaya çalıştığı gözlerle baktı yüzüme. "Elimden gelen bir şeyse," dedim.

Çantasını açtı. Hızla hareket ediyordu sanki fikrimi değiştirirsem diye. Elini içine soktu. Bekledim. Elini çekti çantasından.

"Şunu benim için saklar mısınız?" dedi sonra.

Avcunun içinde 6.35 milimetrelik bir tabanca vardı. Bir CZ 92. MKE'nin bir ara sattıklarından. Bir beze falan sarılı değildi. Apaçık, çıplak, ortada. Bir o kadar da tedirgin edici. Yeni tanıştığınız bir kadının karşınızda soyunması gibi.

"O ne?" dedim. "Kimin o?"

Bu kadarcık şeyi akıl edemedin mi der gibi baktı yüzüme. Bu bakışı sık sık alacak şeyler söylemeye başladın bu ara Remzi Ünal dedim kendi kendime.

"Nazan'ın," dedi. "Saklayabilir misiniz?"

"Önce onu torpido gözüne koy, hemen," dedim bütünüyle otorite taşıyan bir sesle. "Gören mören olur."

Elindekini torpido gözüne koyusunu seyrettim hafifçe eğilip. Doğrulduğunda başını beladan kurtarmış birinin rahatlığı vardı üstünde.

Ne diyeceğimi, hangi tavırla diyeceğimi tam olarak belirleye-meden, arkamızdaki Coca Cola dağıtıcısı küçük kamyon var gücüyle asıldı kornasına. Baktım, ışık yeşil. Epeyi yeşil. Hareketlendim. Aşağıya, alt geçidin önüne yeni yaptıkları göbeğe kadar konuşmadık. Göbekten sola döndüm, karşıdaki hiçbir yere gitmeyen geniş yola girdim. Her gün burada pinekleyen servis otobüsleri göreve dağılmışlardı. Biraz ilerleyip solda durdum.

"Tamam, tamam," dedim. "Saklarım. Ama biraz konuşalım. Nerden çıktı bu tabanca?"

"Nazan'ın dedim ya," dedi.

"Aldığından haberi var mı?" dedim.

Aynı 'çattık aptala' bakışıyla bakacak gibi oldu, vazgeçti hemen, ne düşündüyse.

"Yoo..." dedi. "Bir tabancası olduğundan haberim olduğunu bile bilmiyor."

"Sonra... " dedim arkası gelecek umuduyla.

"Yeni aldı," dedi. "Nereden bulduysa..."

"Sen ne zaman gördün?" dedim.

"Ablam beni eve çağırdıktan biraz sonra," dedi anlattıklarını gözünün önüne getirmek ister gibi otomobilimin boş radyo/teyp yuvasına bakarak. "Yatak odasında, yastığının altındaydı. Kızın odasında kolonya var, al gel dediydi. Ucu gözüküyordu yastığın altından. Baktım. Dışarı çıkarken aldım oradan. Bir serserilik etmesin diye. Sonra siz gelince iyice korktum."

"Neden bir tabancaya ihtiyaç duydu acaba?" dedim.

"Bilmem," dedi bildiğini ima eden bir ses tonuyla. "Bu küçük kızların işine akıl sır ermez. Polisler görürse dedim kendi kendime. Eve, odalara bakarlar falan. Korktum biran. Siz öyle polis molis konuşunca."

"Neden bana veriyorsun?" dedim, "Niye?" dedi. Yüzüme bakıyordu. Merakı hakiki gibiydi.

"Yani," dedim, "Az ilerdeki bir çöp tenekesine atabilirdin. Ortalık konteyner kaynıyor. Neden bana veriyorsun?"

Bu sorunun cevabını çok önceden biliyormuş gibi hızla konuştu. Heyecanla titriyordu sesi biraz.

"Polisler çevredeki çöp kutularını didik didik ararlarmış diye duymuştum," dedi. "Hem sonra..."

Başımı salladım devam etsin diye.

"Siz özel detektif değil misiniz?" dedi doğru cevabı bulmuş bir öğrencinin sevinciyle şakır gibi. "Size verirsem hem polisler görmez hem belki durumu kurtarmanıza yardımcı olur dediydim. Parmak izi falan."

Elimi torpido gözüne doğru salladım.

"Üstünde en çok senin parmak izin vardır," dedim.

"Ayy!" dedi ellerini ağzına götürüp. Sonra aynı eliyle alnına vurdu. "Salağım ben, salağım." "Yok canım," dedim. "Dert etme. Bir çaresini buluruz."

Cevap vermedi bu kez. Torpido kapağının biraz üstünde bir noktaya bakıyordu. Otomobili hareket ettirdim.

"Evin oraya mı bırakayım seni?" dedim.

Saatine baktı.

"Geç kaldım ama bir deneyeyim," dedi kendi kendine konuşur gibi. Sonra bana döndü.

"Beni Levent'e bırakır mısınız o zaman?" dedi. "Daha iyi olur. Bir deneyeyim."

"Elbette," dedim otomobilimi ikinci vitese takarken. Neyi deneyeceğini merak etmemeye karar verdim. Levent ayrımındaki ışıklarda inene kadar tek kelime konuşmadık.

Esentepe trafiği akşam işten çıkış moduna girmişti enikonu. Bankaların servis araçlarına bu kez teşekkür ettim içimden yolun bir şeridini kapattıkları için. Çakır Otomotiv'in hizasından mecburen ağır ağır geçtim. Manzara aynıydı. Akşam olduğunda sergilenen otomobilleri birisi içeri alıyor herhalde dedim kendi kendime. Bugün kim alacak?

Ama durmadım. Hedefimi geride bırakınca, trafiğin izin verdiği kadar hızla ilerleyip, ışıklardan geri döndüm. Ön cam kirleticisi yerinde değildi. Levent yönüne doğru çok daha yüklüydü trafik. Dura kalka ilerledik hep beraber.

Çakır Otomotiv'in hizasına gelince bir kez daha baktım. Her şey normal gözüküyordu. Bir işgününün esnaf için en bereketli saatleri olmasına karşın, kapalı bir otomobil galerisi. O kadar normal işte. Kapısı bile mühürlü değil.

Arkamdan gelenleri bağırta bağırta en sağa doğru yanaştım. Şişli Belediyesi'nde işi olan otomobil sahiplerini mutlu etmek için gün boyu bekleyen derme çatma otoparka girdim. Torpido gözümde bir 6.35'likle otomobilimin çekilmesi riskini göze alamamıştım. Mesai saati bittiği için boşalmıştı otopark. Sakalları iki günlük bir adamın gösterdiği yere park ettim otomobilimi.

Telaşsız adımlarla yürüyerek caddeye indim. İşten çıkan yakışıklı beylerin, güzel hanımların caddenin karşısına güvenle geçebilmeleri için düzenlenmiş yaya geçidinde epeyce bekledim araçların biri yol versin diye. Veren olmayınca kendimi attım karşıya. İki kornayla sıyırttım.

Geniş kaldırımda aşağıya doğru ilerledim cebimdeki Mercedes amblemli anahtarlığı yoklayarak. Yürüyen bir insanın becerebileceği kadarıyla derin nefesler alıp hara'mı doldurmayı denedim. Başarabilirseniz, uzun süredir sigara içmeyen birisinin ilk nefeste yaşadığı tatlı, hafif baş dönmesine benzer bir duygu veriyordu insana. Birkaç kere tekrarladım.

Hazır gibiydim bir kez daha yanımda sahibi olmadan bir başkasının mekânına kendi malımmış gibi girmeye. Girmemem gerektiğini bile bile. Ruhen ve bedenen hazır gibiydim Burada da silinecek birkaç cam vardı nasıl olsa. Arkamda silerken düşmeyeceğime inanan bir de müşterim. Önüme ve arkama baktım.

Kaldırım boştu. Simitçi bile yoktu. Çakır Otomotiv'in önünde sergilenen biri eksilmiş 4x4'lerin yanından, arkadaki kapının dibine bırakılmış çöp torbasını almaya kararlı biri gibi yürüdüm. Cepheyi tümüyle kaplayan camın yanından, arkaya doğru kıvrılan kırmızı tuğlaların oluşturduğu dar yolun üstünden hızlı hızlı ilerledim. Binanın köşesini dönünce caddeden gelen trafik sesleri belirgin biçimde azaldı. Yandaki binayla aradaki sınırı belirleyen kısa duvar sarmaşıklarla kaplıydı. Sarmaşıkların dibinde, kim bilir ne zamandan kalmış kırık bira şişeleri vardı. Biraz daha ilerledim. Bir köşeyi daha döndüm. Trafik sesleri sanki başka bir şehirden geliyor gibi uzaklaştı birden.

Cebimdeki anahtarları bir kez daha yokladım. Beni içeriye alacak kapı, binanın tam ortasına denk geliyordu. Bu kapıda da mühür falan yoktu. Sol taraftaki duvarın dibinden yükselen ağaçlar arkadan içeri girişimi gören kimsenin olmayacağını müjdeliyordu. Kapının dibinde gerçekten bir çöp torbası duruyordu. Üzerinde bir kebapçının telefonu vardı kocaman rakamlarla. Torbanın yanında boş bir mukavva koli.

Kendi otomobil galerisine kendi anahtarıyla giren birisi, gören var mı diye sağa sola bakmazdı. Sağa sola bakmadım. Anahtarlıktaki anahtarı kapının kilidine soktum. Tutamağa dokunmama-ya özen göstererek çevirdim. İçeri girerken bir, iki, üç diye saymaya başladım içimden. Anahtarı çektim kilitten. Ayağımla ittim kapıyı.

Kapı arkamdan kapanınca caddenin gürültüsü tümüyle yok oldu. İçeriye hızla bir göz atmak için ona kadar izin verdim kendime. Her şey birkaç saat önce gördüğüm gibiydi. En azından ilk bakışta. Tek fark, ortalığın biraz alacakaranlık olmasıydı. Dışardan gelen ışığın izin verdiğince. On ikiye geldiğimde tuvalete giden kapının önündeydim. On dörtte arkasında. Parmak izi bırakmadan. Kafamı kaldırdım. Biraz daha azalan ışığa alışsın diye gözlerimi kıstım.

Çakır Otomotiv'e izinsiz girenleri kim bilir neredeki bir güvenlik şirketine müzevirleyecek kutu, kapının hemen arkasında duvara monte edilmiş, bütün heybetiyle duruyordu. Yan tarafındaki telefon tuşlarına benzeyen tuş takımının üzerine yerleştirilmiş olan kırmızı ışık, kırk beş saniyenin sonunda neler olabileceğini merak eder gibi yanıp sönüyordu. Polisler içeri girmemiş, neden acaba diye düşündüm. Alarmı yeniden kuracak kadar düşünceli olacaklarını sanmıyordum. Kutuya yaklaştım. İki numaralı tuşa dört kere ardı ardına, içeri girmeme yardım eden anahtarın ucuyla bastım. Kırmızı ışık göz kırpmaya devam etti.

Telaşlanmadım. Eh, bu da bir bilgisayar dedim içimden. Tuş takımının sağ tarafında, diğerlerinden daha büyük ve üstünde enter yazan tuşa bastım aynı yöntemle. Kırmızı ışık yeşile döndü. Sabit, koyu, güven verici bir yeşile.

Etrafıma baktım. Kirli griye boyanmış kısa bir koridorun üzerinde iki, bitiminde bir kapı vardı. Hemen önünde durduğum kapının Kemal Çakır'ın sekreteri Selma'nın en çok ziyaret ettiği mekâna açıldığı üstündeki kocaman fosforlu W ve C harflerinden belliydi. Yandaki kapının ardında küçük bir mutfak olduğunu tahmin ettim. Kebapların üstüne içilecek kahvelerin yapıldığı bir mutfak. Üçüncü kapının ardında bir depo vardı muhtemelen. Bakmak içimden gelmedi.

Salona geri döndüm.

Artık kırk beşe kadar saymama gerek yoktu ama bu kez de saatime baktım kendime bir ziyaret limiti koymak için.

Sonra birkaç saat önce oturduğum masaya yöneldim. Oturmadım ama.

Her şey bıraktığım gibiydi ilk bakışta. Her şeyin ama her şeyin bıraktığım gibi olmasına dua ederek masanın sol alt köşesindeki çekmeceye eğildim. Kapalıydı. Kapalı olur elbette dedim içimden. Elimdeki anahtarın ucuyla çekmeceyi köşesinden hafifçe kurcaladım. Bir iki milim açıldı. Anahtarın ucunu boşluğa sokup biraz daha çektim. Bir iki santim açıldı.

Beyaz zarfın ucu gözükmüyordu.

Aralığı biraz daha derinleştirdim.

Yok.

İyice çektim çekmeceyi. Hayır. Zarf yoktu.

Hassiktir dedim içimden. Buraya kadar.

Eğilip çekmecenin artık iyice genişlemiş aralığından baktım. Boştu. Hiçbir şey yoktu. Soyadını bilmediğim Hülya Hanım'ın önce bakarsam hayatımın kararacağını bildirdiği, sonra geri getirmem için fiyatı artırdığı zarf uçmuştu.

Zarfı yerinde bulsaydım içine bakmak bir yana, başka bir açıdan rahatlayacaktım. Kemal Çakır'ın başına gelenle bir ilişkisi olmadığını düşünmeme yol açacaktı çekmecenin içinde masum masum yatması. Ama yatmıyordu.

Soyadını bilmediğim Hülya Hanım'ın canı sıkılacaktı. Benim canım şimdiden sıkılmıştı.

Hassiktir dedim bir kez daha. Hiç gereği yokken saatime baktım.

Aradığımı bulamamıştım. Bazen öyle olurdu. İnsan aradığını bulamayınca, çıkar bir yerden diye kendini kandırırdı. Kendimi kandırmayı istemiyordum. Gerçekse hiç işime gelmiyordu öbür yandan.

Dışarıdaki dünyayla aramda yükseliveren boydan boya camların engellemeyi tam olarak başaramadığı bir polis arabası sireni kafamı kaldırmama neden oldu.

Kıpırdamadan bekledim.

Tepesindeki mavi kırmızı ışıkları yakarak bir polis arabası siluetinin geçtiğini görür gibi oldum caddeden. Durmadı gitti. Soluğumu boşalttım. İçimde tuttuğumu fark etmemiştim.

Kararımı pekiştirdi polis arabası. Daha çok sireni.

Ayağımın ucuyla en alt çekmeceyi ittirdim. Buralara kadar geldim, bakmadan gitmeyeyim dedim kendi kendime. Üstteki iki çekmeceyi de yine anahtar ucuyla çektim. Hızla baktım. Aradığım zarf ikisinde de yoktu elbette. Alttan ikincide bir dizi otomobil broşürü vardı. Kaim, parlak kâğıtlara basılmış. En üst çekmecede üçe katlanmış sarı kâğıtlar vardı. Bir dolu. Zımbaları açılmış. İçlerini kurcalamadım. Beni çeken parlak, kalın bir kâğıda basılmış başka bir şey oldu. Bir posta kartı.

Ben bunu nereden tanıyorum delikanlıyı, posta kartının üstünde, alabileceği en Michael Jackson pozuyla bana bakıyordu. Parlak sarı bir gömlek giymişti. Gömleğinin üstten iki düğmesi açıktı. Aradan yarısı görünen kolye dünya görüşünüze göre evrensel barış işareti ya da Mercedes'in simgesiydi. Posta kartının alt kısmında çalışılmış bir elyazısıyla "Nazan'a 'ilk dokunuş'un coşkusuyla..." yazıyordu. Bu ibarenin altında çok daha büyük harflerle bir imza atılmıştı. "Serdar!"

Hay Allah dedim içimden. Kemal Çakır'dan hoşlandığımı hissettim birden. Birlikte yaşadığı kadının kızının herhalde hayran olduğu yeni yetme şarkıcının imzalı fotoğrafını alma fırsatını hemen değerlendirmişti. Şu işe bak ki, eliyle veremeyecekti akşam kıza. Verdirmemişlerdi.

Adam benden iyi takip ediyormuş pop dünyamızı dedim içimden.

Yaptığım şeyi bir kaç yıl önce olsa yapar mıydım bilmiyorum. Yapmazdım muhtemelen. İnsanlar değişiyordu. Aniden karar verdim. Serdar'ın imzalı fotoğrafını merhum Kemal Çakır'ın masasının üst çekmecesinden aldım. Gömleğimin cebine yerleştirdim.

Zarfı götüremiyorum, adamın son jestini yerine ulaştırayım dedim kendi kendime. Alenen yazdığına göre, ilk dokunuşun bir kız babasını rencide edecek bir anlamı yoktu.

Çekmeceyi yine ayağımın ucuyla kapattım. Çevreme bir göz attım. Kısa ziyaretimle ilgili herhangi bir iz bırakmadığımdan emindim ama yine de içeri girdikten beri yaptığım hareketleri hızla zihnimden geçirdim. Alarmı etkisizleştirmek için girdiğim kapıya doğru ilerledim. Eski haline getirmek için ne yapmam gerektiğini sormadığım için kızdım kendi kendime. O kadar kusur kadı kızında da olur dedim içimden.

Koridorda çevreme alıcı gözle baktım. Aradığım orada değildi. Tuvaletin kapısını es geçtim. Mutfak olduğunu düşündüğüm yerin kapısını açtım. Haklıydım, mutfaktı. İkinci sınıf ama temiz bir mutfak. Orta boy bir buzdolabı, dörtlü bir ocak, uzun kenarı duvara yaslanmış tahta bir masa. İki ucunda iki sandalye Bula-şıklıkta, yıkanmış bolca kahve kupasının yanında küçük iki viski bardağı.

Derdim mutfağı teftiş etmek değildi. Arasam yarım dolu bir viski şişesi bulurdum çok çok. Markası umurumda değildi. Geriye çekilip kapıyı kapattım. Hemen üçüncü kapıya yöneldim. İçeri girdim.

Hızla gözden geçirdim odanın içini. Duvara dayanmış tek kişilik bir yatak vardı. Dükkânların arka odalarında olagelen uyduruk yataklardan değildi ama. Kırmızı çiçekli bir yorgan ve takımı yastık kılıfıyla döşenmişti. Hülya Hanım'ın eli değmiş dedim içimden. Yatağın yanında küçük bir komodin vardı. Çekmece-siz. İçi boştu. Duvarlar çıplaktı.

Aradığımı ilk bakışta gördüm ama. Yatağın tam karşısındaki duvarda, aklınıza ne gelirse depolamak için çelik profillerden oluşturulmuş kütüphane benzeri bir dolap sisteminin en alttan ikinci sırasında duruyordu. İlk bakışta benim evdeki video kayıt cihazından hiçbir farkı yoktu. Markası ev eşyası satan mağazalarda rastlayamayacağınız bir markaydı yalnızca. İleri geri sarmak için yuvarlak, büyükçe bir düğmesi bile vardı.

Saatime baktım.

Cihaza yakından bakınca VHS kasetlerden çok daha küçükleri için yapılmışa benzeyen bir yarık gördüm. Yanında eject yazan bir düğme vardı.

Kasetin içinde olabilecek görüntülere benim mi polisin mi daha çok ihtiyacı olduğunu düşündüm bir an.

Bencilliğim ağır bastı sonra. Alnımda hafiften beliren ter damlacıklarının eşliğinde eject düğmesine de bastım anahtarın ucuyla.

Record yazan düğmenin üzerindeki ışık noktacığı söndü önce. Sonra kısa bir hırıltı duyuldu cihazdan.

Küçük yarığın içinde kasetin ucu belirdi. Hızla çektim çıkardım. VHS kasetlerinin neredeyse dörtte biri büyüklüğünde, yarısı inceliğinde bir kasetti. Üzerinde bir şey yazmıyordu. Pantolonumun cebine mükemmel bir biçimde sığdı.

Vaktin doldu, vaktin doldu diye düşündüm kendi kendime. Doğru söylüyorsun dedim sonra içimden, deponun geri kalanına bakmadım bile. Dışarı çıktım, kapıyı tokmağına dokunmadan kapatarak.

Hızlı adımlarda galerinin ana salonuna girdim. Daha da hızlı adımlarda arkaya açılan kapıya ulaştım.

Anahtarı kilide içerden takıp kapıyı açtım. Biraz içeri çektim. Bu kez kapının dışından taktım anahtarı kilide. Dışarı çıkıp kapıyı çektim. Kapanınca iki kez çevirdim anahtarı. Sonra çıkarıp cebime attım.

Dışarıdan gelen siren sesi bu kez bir ambulansa aitti.

Kapının dibinde duran mukavva kolinin açık kapaklarını yerine yerleştirdim eğilip. Altını çevirip baktım. Temizdi. Sonra kaldırdım koliyi. Sanki içinde ağır fren balataları varmış gibi omzuma attım. Galeriye geliş nedeni salt bu lanet koliyi alıp gitmek olan birinin güvenli adımlarıyla çıktım binanın köşesinden.

Çakır Otomotiv'in arka tarafında olanlar kimsenin umurunda değildi doğrusu. Yine de hızlı adımlarla Levent yönüne doğru ilerledim. Trafik artık santim santim ilerliyordu. Elli metre kadar ilerdeki çöp konteynırına yöneldim. Otomobilinizin yanına iki metreden daha fazla yanaşmasına izin vermeyeceğiniz kılıkta biri konteynırın içindekileri gözden geçiriyordu. Yanında ganimetlerini koyacağı kirli bezlerden yüksek duvarları olan bir el arabası vardı. Yanına yaklaştığımda kötü kötü baktı bana. Bulduklarına ortak çıkacak biri olmadığımı görünce elindeki taze görünümlü balıksırtı pantolonu incelemeye devam etti. Arabaya atmaya kıyamadı ne kadar az kullanılmış olduğunu görünce. Katladı, yere koyduğu kartondaki baklava desenli eşarbın üzerine yerleştirdi. Sonra bana sırıttı. Ben de ona güldüm hafifçe. Omzumdaki koliyi konteynırın uzak köşesine doğru fırlattım adama kolaylık olsun diye. Ellerimi birbirine sildim, yürüdüm. Neredeyse duran trafiğin arasından kolaylıkla geçtim karşı kaldırıma.

Karşıda daha ağır bir tempoya düşürdüm adımlarımı. Sıkı bir soluk bıraktım İstanbul'un yüksek nem oranlı havasına.

Otopark iyice boşalmıştı. Kendimi otomobilime, otomobilimi Levent yönüne doğru gidemeyen trafiğe attım.

Bir sigara yaktım.

Düşmemiştim pencereden gerçi ama camlar hâlâ pisti.

Zincirlikuyu'ya kadar insanı isyan ettirecek bir yoğunluk içinde ilerledik. Çok isyan etmiyordum ama. Müşterime siparişini gö-türemiyordum. Kuyruğumu henüz kurtaramamıştım. Teselli ikramiyesi ne kadar anlamlıydı, bilemiyordum. Gidecek başka bir yerim yoktu bu saatte. Gidecek başka yerim olmadığ1 için de bizim sitenin C Blok'una doğru ilerliyordum.

Üstgeçitte iş kolaylaştı. Etiler sapağından sonra daha da kolaylaştı. Koç köprüsünden döndüm.

Giderek yolun izin verdiğinden daha da yavaş gittiğimi fark ettim sonra. Kötü karneyle eve gitmek gibi bir şeydi. Vites değiştirirken aradaki boşlukta gömlek cebimdeki imzalı fotoğrafa dokundum. Allah rahmet eylesin dedim içimden.

Sitenin ortasındaki otoparka gelince, kendime bir yer buldum, otomobilin içinde oturdum.

Telefon çalsa dedim içimden. Çalmadı.

Sonra çıktım otomobilimden. Kapıyı kilitledim. C Blok'a doğru ağır ağır yürüdüm. Müşterime söylemek üzere bir şeyler tasarladım. Beğenmedim sonra tasarladıklarımı.

Take it as it comes...

Take it as it comes...

C Blok'un ana giriş kapısı açıktı. Doğrudan hamle ettim içeriye. Merdivenleri ağır ağır tırmandım. Söyleyecek yeni bir şeyler daha tasarlamaya çalıştım. Bulamadım.

Sekiz numaranın ziline bastım sonra.

Kapı hemen açıldı. Sanki birisi arkasında bekliyormuş gibi.

"Remzi Bey..." dedi müşterimin kardeşi. Son gördüğümdeki kılığı hâlâ üstündeydi. İş görüşmesinin nasıl geçtiğini sormamam gerektiği yüzünün halinden belli oluyordu ama.

"İyi ki geldiniz..."Hayırdır," dedim.

"Hülya'yı götürdüler..." dedi. "Polisler. Aldılar götürdüler Götürdüler ablamı..."

Bölüm 6

İlk tepkim içeri girmesem mi diye düşünmek oldu. Sonra ruhumun derinliklerinde bir yerlerde rahatladığımı hissettim sanki. Bu iyi değil dedim kendi kendime. Değişiyorsun Remzi Ünal dedim. Eskiden çuvalladığın yerlerde sana kaşını çatacak kimselerle yüzleşmekten çekinmezdin.

Aklıma gelen ilk şeyi söyledim. İlk doğru şeyi.

"Ne zaman?"

"On beş dakika oldu olmadı."

"Bir şey söylediler mi?"

"Hayır. Beş kişi birden gelmişler bir kadını almak için. Bir konuda bilgisine başvuracaklarını söylediler. O kadar. Bir de kadın polis vardı yanlarında. Aldılar götürdüler."

"Hülya Hanım bir şey söyledi mi?" dedim.

Asuman hatırlamak ister gibi kapının tokmağına baktı. Sonra başını salladı.

"Hayır," dedi. "Polislerle konuşmaya çalıştı. Ne konuda gibisinden. Tık yok. Beni de hiç konuşturmadılar. Adamlar nazik ama ketumdular. Hani iğne yaparken hemşire acımayacak der ya, öyle."

İyi benzetme dedim içimden.

"Girsenize," dedi kapıyı iyice açıp. "Biraz konuşurduk. Ne yapacağımızı... Yani sizin..."

Yapabileceğim çok şey yoktu. Ama bunu ona söylemeye niyetlenmedim. Gömleğimin cebindeki imzalı fotoğrafa dokundum içeri adım atarken.

"Nazan nasıl?" dedim. "Odasına girdi.' dedi. "Çıkmadı sonra. Ben de..." Kafamı koridorun ucundaki odalara doğru salladım. "Bir göreyim kızı," dedim.

Başını hafifçe sallayarak önümden çekildi. O çekilince kendimi kendi evimin koridorunda sandım bir an. Kızın odasına doğru bir adım atmışken geri döndüm.

"Yahu..." dedim. "Sorması ayıp. Soyadı ne ablanın? Aşağıdaki kapıda yazmıyor."

Yüzüme dünyanın en tuhaf sorusunu sormuşum gibi baktı. Bunun gereğinden fazla olma eğilimine girdiğini hissettim.

"Yaman," dedi. "Ne alaka?"

Tam anlamadım.

"Yaman olan ne?" dedim. "Sorum mu, soyadı mı?"

"Soyadı Yaman," dedi Asuman Hanım. "Ama bunun durumla ne ilgisi var, anlamadım."

Durumla ilgisini anlayamayacağı bir sorum daha vardı. Belki de iki.

"Senin?" dedim.

"Ne?" dedi. Sonra uyandı. "Soyadım mı?" "Evet," dedim.

Hiç gereği yokken beyaz bluzunun yakasını düzeltti.

"Soyadımızın aynı oluşu size ne söyleyecek?" dedi. "Hani bir anlamı varsa... " "Düşündüğünden daha çok rahatlatacak beni," dedim. Başımı koridorun ilerisindeki odalara doğru salladım. "Onun?"

"Medeni hayatlarımızın ayrıntısını merak ediyorsanız neden açık açık sormuyorsunuz?" dedi Asuman Yaman. "Ben hiç evlenmedim. Soyadım o yüzden kardeşimle aynı. Hülya boşandı, eski soyadına döndü. Nazan ise babasının soyadını taşıyor. Akdoğan. Kapıya adını neden yazmadı, onu bilmiyorum."

"Durumu çok iyi özetledin," dedim. "Teşekkür ederim." Asuman Yaman geri döndü. Yürüyüş doğrultusundan mutfağa gittiğini anladım. Dönüp koridorda ilerledim. Yerde kısa tüylü, açık mavi bir yolluk vardı. Yürürken ayakkabınızdan çıkan sesi yutuyordu. Ebeveyn yatak odası denilebilecek odanın kapısı kapalıydı. Koridorda tam karşıya gelen kapı da öyle.

Benim kızım olsa bu odayı verirdim dedim kendi kendime metrekare sıralamasına göre. Kapıyı tıklattım. İçerden ses gelmedi. Bir daha tıklattım. Oda hiç tepki vermedi. Girmeye niyetlendiğimi belli edecek şekilde iki parmak açtım kapıya bekledim. Günah benden gitti dedim, yarım açıp kafayı uzattım içeriye.

Burası bir genç kız odası değildi, bu açıktı. Hemen önümdeki bir sandalyenin üzerine kumaş bir pantolon atılmıştı. Odanın geri kalanına bakmadım. "Opps!" dedim içimden, kapıyı çektim.

Kullanılmayan misafir odama denk gelen odaya yöneldim sonra. Kapıyı tıklattım. Bu kez daha güvenli olarak. İçeriden hiç ses gelmedi. Bir kez daha tıklattım.

"Nazan.." dedim. "Remzi Ünal ben. Sana bir şey getirdim."

Yine ses gelmedi. Evin içinde başka oda olmadığı biliyordum. "Giriyorum," dedim daha yüksek bir sesle.

Kısa bir an bekledim. Sonra yavaşça açtım kapıyı.

İlk gördüğüm, yatağa yüzükoyun uzanmış bir kız oldu. Yüzünü göremiyordum. Atkuyruğu Nazan Akdoğan'ın taşıdığı atkuyru-ğuydu. Elle işlenmiş çok renkli karelerden oluşan bir yatak örtüsünün üstünde, örtüye yapıştırdığı yüzü iki elinin arasında yatıyordu.

Kımıldamadı bile ben içeri girince. Yalnızca sırtının hafifçe inip kalktığını gördüm.

Yatağın ayakucundaki çalışma masasına, bilgisayara, kırmızı elbise dolabına, dolabın kenarına dayanmış akustik gitara, yerdeki tüylü bordo halının üstündeki üç katlı müzik setine göz gezdirdim. Olabilecek en sade genç kız odasında yatağına yüzükoyun yatmış, yüzüme bakmayan bir kızla birlikteydim. Duvarlarda Serdar'ın ya da başka bir müzik insanının posteri yoktu. Nereye baktığını kestiremediğim pencerelerin, mavi çizgilerle oluşmuş karelerle dolu perdeleri çekilmişti. İnce kumaş dışarının artık yavaş yavaş çekilen ışığına izin veriyordu.

Yatağa doğru yaklaştım.

"Her şey yoluna girecek," dedim atkuyruğuna doğru. Cevap gelmedi.

Tam tepesinde dikiliyordum. Gömlek cebimden imzalı fotoğrafı çıkardım.

"Kemal Bey senin için bir şey almış," dedim ilk cümlemden daha alçak bir sesle.

Nazan Akdoğan hafifçe kıpırdadı.

"Akşama verecekti herhalde," dedim.

Atkuyruğu yerinden oynadı. Duvara doğru savruldu. Ağlaması yeni sona ermiş bir çift göz çıktı ortaya. Gerilmiş bir dudak.

Elimdeki kartpostalı kıza doğru uzattım. "İmzalı," dedim. "Çocuğun bugün galeriye geldiğini görmüştüm."

Nazan Akdoğan fotoğrafın kime ait olduğunu algılamak için gözlerini kısarak baktı yattığı yerden. Yüzü daha da gerildi sonra. Fırladı. Doğruldu. Elimden kaptı neredeyse kartpostalı yatağın üstünde otururken. İki eliyle birden tutarak baktı. Yüzünde hiç beklemediğim bir ifade vardı. Hiç beklemediğim bir şeyi yapacağına işaret eden haşin bir ifade. Birilerinin yüzünde daha önce gördüğümde korktuğum bir ifade. Kararlıydı.

Önce ikiye yırttı fotoğrafı. Sonra dörde. Yere düşen iki parçaya aldırmadı. Elinde kalan parçaları yeniden yırttı iki üç kere. Yüzünde kime olduğunu anlamadığım bir nefret vardı. Konuşmadı hiç fotoğrafı yırtarken. Posta pulundan biraz daha küçük parçaların kimileri parmaklarının arasından kurtulup yere düştü.

Sonra kafasını kaldırdı.

Annesine benzeyen bir ifade gördüm yüzünde bu kez.

"Çıkın odamdan!" diye bağırdı bana. "Lütfen... Lütfen çıkın odamdan."

Derin bir nefes almaya vaktim olsa alırdım.

"Biraz konuşalım istersen," dedim sesime olabildiğince güven içeren bir iki ton katmaya gayret ederek. "Belki yardım edebilirim."

"Bana hiç kimse yardım edemez," dedi. Sonra bunu söylediğine pişman olmuş gibi dolaba dayalı gitarına baktı.

"Hiç belli olmaz," dedim. "Bir iki kere yardım etmeyi başardığım olmuştur." "Çıkın odamdan lütfen," dedi bu kez yere bakarak. "Çıkın lütfen, yoksa bağıracağım. Teyzem evde. Valla taciz ediyor derim."

"Anlaştık," dedim. Kapıya doğru bir adım geriledim. Annesine benziyor dedim içimden.

Nazan Akdoğan cevap vermeden yatağa attı kendini. Bu kez yüzünü duvara, sırtını bana vermişti.

Cebimden cüzdanımı çıkarttım. Reklamcı arkadaşımın benim için hazırlattığı fiyakalı kartvizitlerden bir tane çıkarttım. Çalışma masasının üstündeki seramik kalem kutusundan bir tükenmez aldım. Ev telefonumun üstünü çizdim. Yanma araç telefonumun numarasını yazdım. Yazacak yeni bir ev telefonu numaramın olmayışına şaşırdım sanki kendi kendime.

Kartviziti elimde sallayarak çevreme baktım, koyacak iyi bir yer bulmak için. Nazan Akdoğan kıpırdamıyordu.

Kartvizitimi bilgisayarın klavyesinin F5 ile F8 tuşlarının üst tarafına, çerçevenin arasına dikey biçimde sıkıştırdım. Elimi çektim. Duruyordu. Yan duruyordu ama duruyordu.

Yatağa doğru fısıldadım.

"Belki sonra konuşuruz."

Bir adım daha attım geriye. Elimi kapıya götürdüm. Tam çıkarken ekledim. Daha alçak bir sesle. "Teyzenin yakında olmadığı bir gün..."

Sonra salona doğru yürüdüm. Asuman Yaman'ın sesi geliyordu içerden. Telefondaydı herhalde. Ne dediğini anlatmadım. Salona girdim.

Asuman Yaman vadiye bakan pencerenin önünde cep telefonuyla konuşuyordu. İçeri girdiğimi algıladı.

"Tamam," dedi telefona. "Öyle yaparım. Ararım ben."

Sonra telefonu kapadı. Cebine yerleştirdi. Bana döndü.

"Ne yapacağız şaşırdım valla..." dedi.

"Nazan'ın canı sıkkın," dedim.

"Şaşırmam," dedi. "Ablama ne olacak şimdi?"

"Tahminim geç vakit bırakırlar," dedim.

"Bırakmazlarsa?"

Bu sorusuna verecek cevabım yoktu. Aslında soracağı herhangi bir soruya da verebileceğim cevabım olmadığını biliyordum. Ben bir soru sordum cevap yerine. Hafif çaresizlikten kaynaklanan bir atak olduğunu biliyordum ama aklıma bir şey gelmedi.

"Kemal Beyin... eee..." dedim daha iyi bir sözcük bulabilmek için. "...Öteki eşinin adresini biliyor musun?"

Asuman Yaman sorabileceğim ikinci en acayip soruyu sormuşum gibi yüzüme baktı. Belki de öyleydi.

"Neden?" dedi.

Uydurdum.

"Bir konuşsam belki işe yarardı," dedim. "Ablanı öyle kararlı bir biçimde suçlamasının arkasında ne var öğrenebilirdim. Belki o bilgiden hareketle bir yerlere varabilirdik."

Asuman Yaman ağzını büzdü.

"Valla bilmiyorum," dedi. "Aramızda böyle şeyleri konuşmayız pek, adresi surda dursun." Saatime baktım.

"Belki Kemal Bey'in ajandasında, surda burda yazılıdır," dedim elimle içerileri göstererek. "Bir baksak."

Asuman Yaman kafasını iki yana doğru salladı. Kararlı bir biçimde salladı.

Yok artık," dedi. "Bir de özel şeylerini kurcalayacaksınız, bakın, ne yapacaksanız yapın, anlamadığım işler, teşekkür ederim size ama özel eşyalarına, defterlerine falan bakmanıza izin veremem. Ablam burada yokken."

"Belki bir telefon numarası kayıtlıdır bir yerde," dedim.

Yüzünde çaresiz bir gülümseme belirdi. Kafasını iki yana salladı.

"Hayır," dedi. "Israr etmeyin lütfen. Hayır."

"Nazan'a sorsak?"

Yüzüme güldü Asuman Yaman. Bu iki kardeşte yüzüme gülerek beni hafifçe aşağılamak gibi bir alışkanlık vardı. Onlara çok kızamadım ama.

"Laf mı bu şimdi," dedi. "Siz kendiniz söylediniz keyfi yok diye. Yüzükoyun yatmıştır yatağına, biliyorum. Annesinin nikâhsız yaşadığı adamın resmi karısının telefonunu falan bileceğini mi düşünüyorsunuz?"

Tekrar kafasını iki yana salladı nelerle uğraşıyorum der gibi.

"Peki," dedim. Aptallığımın ve diyecek başka bir şey bulamamanın sıkıntısıyla duvara baktım. Toparladım sonra. Kapıya doğru yürüdüm.

"Gidiyor musunuz?" dedi.

Başımı salladım.

"Ablam ne olacak?"

Bu soruya verecek cevabım demin de yoktu. Şimdi de yoktu. Hülya Yaman'a ne olacağı polislere vereceği cevapların kalitesine bağlıydı.

"Çok ciddi bir şey olacağını sanmıyorum," dedim. "Böyle durumlarda ilk önce yakınlarına soru sorarlar bildiğim. Bırakırlar bana kalırsa."

"Ya beni de alırlarsa?" dedi Asuman Yaman.

"Zannetmiyorum," dedim hiçbir anlamı olmadığını bile bile.

"Ne bileyim," dedi. "Ablam da korkuyordu, bak, geldiler."

Ablan belki de birisinden bir şeyleri tetikleyen bir başka şey yapmasını istemiştir diyemedim kadına. Doğru dürüst hiçbir şey söyleyemedim. Daha iyi bir özel detektif olsam ne derdim diye düşündüm. Daha iyi bir özel detektif olmadığım için bulamadım elbette. Konuşmak yerine yürüdüm, koridora gelince Nazan Ak-doğan'ın odasının tarafına baktım. Asuman Yaman peşimdeydi. Suratında beni ilk gördündekine benzer bir ifade vardı. Ona kızamadım. "Şimdilik eyvallah," dedim. Sonra ekledim. "Ararım." Başını salladı.

Tam elimi kapıya atmışken geri döndüm. "Bunu ablanıza verirsiniz geldiğinde," dedim. Mercedes amblemli anahtarlığı Asuman Yaman'ın eline uzattım. Yüzündeki ifade değişmeden aldı. Tek kelime söylemedi. Kapıyı açtım, dışarı çıktım. Kapı arkamdan kapandı. Olabildiğince sessizce. Merdivenleri hiçbir şey düşünmemeye gayret ederek yavaş yavaş indim, bugün ikinci kez. Apartmanın içi sekiz numaranın keyifsizliğine saygı göste-riyormuşçasına sessizdi.

Dış kapıdan çıktım. Otomobilime doğru yürüdüm. Eski evimin pencerelerine baktım bu sefer. Bana yol gösterecek bir şey söylemedi kör gözler. Hülya Yaman'a söylemişti ama.

Otomobilime oturdum. Pencereleri açtım. Bir sigara yaktım.

Buraya kadar dedim kendi kendime. Pek de müthiş olmayan bir kariyerin sonu geldi diye düşündüm. Yıldız Turanlı istediği için değil, kendin boka sardırdığın için. Müşterin poliste. Polise gidecek yüzün yok. Hiç olmadı zaten. Polisin sana gelmesi halinde soracaklarına verecek cevabın yok. Doğruyu söylemen halinde büyük bir olasılıkla sokaklarda özel detektifim diye gezmeni sağlayan o tartışmalı kanunu on üç yerinden delmiş olacaksın. Hadi diyelim bu ülke attıkları her adımda yasaları otuz üç yerinden delen insanlarla dolu. Onlardan biri daha olmayı bile doğru dürüst beceremedin. Üzerinde parmak izlerin dolu bir zarf kim bilir kimin elinde. Kimin elinde olduğunu bulabilmek umuduyla sorular soracağın bir tek insan var bu küçücük dünyada, onun da ne evini biliyorsun ne telefon numarasını.

Evimin pencerelerine bir daha baktım. Eski evimin.

Gidecek bir evin bile yok Remzi Ünal, dedim kendi kendime. Gidebileceğin evde tüm eşyalar kutuların içinde sağa sola yığılmış vaziyette. Ev, ihtiyacın olandan çok daha büyük. Yarım gün öncesine kadar öyle değildi. Şimdi büyük. Telefonun bağlı değil. Buzdolabın bomboş. Kahve yapma aparatların kim bilir hangi kolinin dibinde. Bir tek hatırası bile yok duvarların. Bir cep telefonun bile yok.

Sana yol gösterebilecek biri ararsa, hani varsa böyle biri eski evindeki telefonun zil sesi boş duvarları çınlatacak. Ara yan bir iki daha arayacak, giderek daha da umutsuz notlar bırakacak, sonra bıkacak. Bir daha aramayacak.

Akşam oldu.

Millet evine dönüyor. Sen nereye döneceksin? Kendi kendine sorduğun sorulara bile cevabın yok. Polise verdiği cevaplar sonucu belki serbest bırakılacak kadına bile cevabın yok.

Müthiş bir final, o kadar da müthiş olmayan bir kariyerin sonuna doğru.

Bir sigara yaktım.

İçime çektim dumanı. Hiç hoşuma gitmedi. Sonra attım pencereden sigarayı.

Sigarayı bıraktın şu andan itibaren Remzi Ünal dedim kendi kendime.

Hiç olmazsa bunu becer.

Cebimdeki paketi avucumun içine aldım. Sıktım sonra. Paketin yapısal direnci kırılınca tepesinden ikiye katladım, iyice kırdım içindeki sigaraları. Pencereden dışarı baktım. Atacak bir yer bulamadım. Kapının iç tarafındaki cebe bıraktım perişan sigara paketini.

Bu durumlarda bildiğim tek çareye sığındım.

Oturduğum yerde derin bir nefes aldım. Göbeğimi şişirdim, oturmanın izin verdiği kadar derinlere çektim havayı iyice derinlere. Sıkışmış hara'm rahatlasın diye. Sonra bıraktım. İyi geldi sanki. Birkaç kez daha denedim. Geriye yaslandım, bacaklarımı pedalların dibindeki boşluğa uzattım. Doldurdum iyice hara'mı, sonra bıraktım birkaç kez daha.

Kendime geldiğini hissettim oksijenin. Yüzde bilmem kaç isle karışık ılık bir İstanbul havasında ne kadar kalmışsa. Otomobilimi çalıştırdım.

Gidecek yerin yok Remzi Ünal dedim kendi kendime, bir kez daha.

Muhtemelen senin yüzünden öldürülen adamcağızın cenazesine gidecek bile yüzün yok. Bırak gitmeyi, ne zaman, nereden kalkacağını sorabileceğin biri yok.

Nereye gideceksin?

Motoru durdurdum.

Kibrit kutusunu aldım elime. İçine baktım. Dört tane kalmıştı Birini yaktım. Elim direksiyonun üstünde, yanışını seyrettim parmaklarımın ucunda. Alev çöpün sonuna yaklaşınca, yanan kısımdan tuttum. Sönmesini seyrettim.

Kalan üç kibrit çöpünü de aynı biçimde yaktım ağır ağır. Bitişlerini seyrettim. Boş kutuyu da ezilmiş sigara paketinin yanına yolladım.

Bakalım ne olacak dedim kendi kendime.

Take it as it comes...

Take it as it comes...

Zaman geçti. Ne kadar geçtiğini bilmiyorum. Çok geçmedi ama. İnsan herhalde otomobilinin içinde kayda değer bir şey olmadan saatlerce oturamaz. Bir yerden başlamak lazım dedim içimden sadece. Araç telefonumun çalmasını beklememeye karar verdim. Bir daha sigara içmemeye karar verdiğim gibi. Saatime baktım. Pantolon cebimdeki kasete dokundum. Otomobilimi çalıştırdım. Hiç öksürüp tıksırmadan çalıştı.

Haber vermeye gerek duymamıştım. Nasıl olsa ülkemiz reklamcılarının henüz akşamın bu erken saatinde ajanslarını terk etme lüksleri yoktu. Bildiğim kadarıyla. Üstelik hemen oracıktaydı.

Akatlar'dan Levent'e keyfim yerinde geldim. Keyfimin neden yerine geldiğini anlamadım aslında. Kasetçalarım olmadığı için açamamıştım. Fark etmezdi. İhtiyacım olan melodi beynimin içinde çalıp duruyordu Daha da çalacağa benziyordu. Otomobilime reklamcı arkadaşımın ajansının iki sokak ötesinde değil, hemen önünde yer bulabildim, her gelişimde olduğunun aksine.

İnsanlar eskiden ev olan işyerlerini terk edip evlerine gitmişlerdi. İnip kapıları kilitledim.

Resepsiyondaki kız da gitmeye hazırlanıyordu anlaşılan. Neredeyse bir pazar çantası büyüklüğündeki çantası masasının üzerindeydi. Kapıdan girdiğimi görür görmez, ilk olarak rujunu tutan elini masanın altına indirdi.

"Burada mı?" dedim.

Kırmızı halı konuklarından biri olmadığımı masanın altındaki elini dudaklarına götürerek yüzüme vurdu. Bir yandan da kafasını salladı.

Onu rujuyla yalnız bıraktım. Ben merdivenlere doğru ilerlerken, kız boştaki elini telefona götürdü. Kıza biraz zaman tanımak için ağır ağır çıktım merdivenleri. Reklamcı arkadaşımın villanın üst katındaki ebeveyn yatak odasından bozma odasının kapısı açıktı. Kafamı uzattım. Reklamcı arkadaşım ayaktaydı. Telefonu yerine yerleştirdi masasının arkasından çıkarken.

"Yine basıldık," dedi bana bakarak. Gözünü kırptı. "Kız kendini toparlamış," dedim.

"O daha ne baskınlar gördü," dedi reklamcı arkadaşım. Ardından hıh diye güldü bilemediğim bir şeyleri hatırlamış gibi.

"Kahve ister misin?" dedi sonra. "İsterim," dedim.

Yeniden masasının arkasına yürüdü. Telefonu alıp iki kahve söyledi bir yerlere. Sütsüz ve şekersiz diye altını çizdi. "Otursa-na... "

Nereye oturayım diye etrafıma baktım. Odasının büyük bölümünü kaplayan toplantı masasının kapıya en yakın sandalyesini beğendim. Masaya çevrilmiş arkadan yansıtmalı dev televizyonu en kötü açıdan gören sandalye buydu.

"Nasıl gitti?" dedim. "Çok..."

"Boş ver, olur böyle şeyler," dedi reklamcı arkadaşım sözümü keserek. Masada benim çaprazıma gelen sandalyeye oturdu.

"Asıl sen anlat," dedi. "Anlatacak çok şey yok," dedim. "Azını anlat sen de," dedi. "Çuvalladım," dedim. "İlk kez olmuyor."

Parmaklarımla masada trampet çaldım.

"Yok, bu ciddi," dedim. "Her zaman bir üçüncü yol bulunur diye düşünürüm. Düşünürdüm. Bu kez iş ciddi."

Elinde bir tepsiyle bir kadın içeri girdi. Önlüklüydü. Başını televizyonda gördüğüm işçi kadınlar gibi bağlamıştı mavi bir eşarpla. Masaya yaklaştı. Bir eliyle tepsiyi tutarken öteki eliyle kahveleri masaya yerleştirdi. Önce reklamcı arkadaşımın önüne, sonra bana. Daha önce de böyle olmuştu. Hiç şaşmazdı. İki adım geri çekildi. Başka bir şey var mı anlamına gelen gözlerle baktı patronuna. Reklamcı arkadaşım oralı olmadı. Kadın sessizce çıktı odadan.

Kahvemden bir yudum aldım.

Reklamcı arkadaşım gözlerini dikmiş bana bakıyordu. Kahvemden bir yudum daha aldım. Hâlâ bana bakıyordu. Neye bakıyor diye ben de ona baktım.

"Bak sen şu işe," dedi reklamcı arkadaşım.

"Ne oldu?" dedim.

"Kahve güzel." "Sigara içmiyorsun," dedi.

"Ne olmuş?" dedim. "Bıraktım."

"Mesele ciddi gerçekten," dedi reklamcı arkadaşım. "Anlat."

Kahvemden bir yudum daha aldım. "Önce hangisini anlatayım?" dedim. Kendi kahvesinden bir yudum aldı. "Daha kötü olanı," dedi. "Yıldız beni bıraktı," dedim.

"Hassiktir!" dedi reklamcı arkadaşım. "Pardon," dedi sonra. Susup gözlerime baktı.

"Al benden de o kadar," dedim.

"Ciddi misin?" dedi önce. Söylediğini uygun bulmadı. Düzeltti sonra. "Ciddi mi?"

"Son derece," dedim. Kahvemden bir yudum daha aldım. Evet, sigarayı bırakmıştım. Şimdi olsa bir nefes çekerdim dedim kendi kendime. Reklamcı arkadaşımın odasını ruhumun sinyalleri gibi dolduracak kocaman bir nefes. Ardından bir iki nefes daha.

"Anlat."

Emre uydum.

"Biraz önce telefon etti," dedim. "Bu kadının işini alırken itiraz ettiydi. Hani işi bırakıyorum falan. Son damla olmalı. Belki başka bir şeyler. Yapamayacağım dedi."

"Ciddi miydi?" dedi reklamcı arkadaşım. Eliyle söylediğini desteklemeyi amaçlayan bir hareket yaptı. Sinek kovalar gibi bir şey.

"Sen Yıldız'ın bu gibi konularda gayri ciddi olduğunu gördün mü hiç?" dedim.

"Ben Yıldız Hanım'ın kendisini gördüm mü hiç?" dedi reklamcı arkadaşım.

"O da doğru," dedim.

Sandalyesinde geriye doğru yaslandı. İşaretparmağıyla beni göstererek konuştu. Tehdit eder gibi değil ama. "Seni bırakmasının nedenlerinden biri de bu," dedi. "Ne?"

"Kadını doğru dürüst hayatına sokmadın," dedi işaret parmağını kafama doğru yükselterek.

"Doğru dürüst hayatım var mı?" dedim elimi kolumu oynatmadan.

Reklamcı arkadaşım öne eğildi. Kahvesinden bir yudum çekti. Yüzüme baktı. "Olsaydı..." dedi.

"Şahane moral veriyorsun," dedim.

Elimi gömleğimin cebime attım. Sonra hatırladım boş olduğunu. Çektim. Kahveden bir yudum içtim.

"Ne zaman bıraktın?" dedi reklamcı arkadaşım,"Biraz önce," dedim.

"Çalışmalarda kimse tutamaz seni artık," dedi. "Otuz ukemi... Kırk ukemi... Bu akşam müjdeyi verirsin hocaya."Cevap vermedim. Bir daha herhangi bir çalışmaya gidip gitmeyeceğimden emin değildim.

"Efkârlanma yahu," dedi reklamcı arkadaşım sessizliğimin üstüne.

"Olur," dedim.

"Geçer," dedi. "Evlilik öncesi olabilir böyle şeyler. Geçer bakarsın."

"Sanmıyorum," dedim.

Reklamcı arkadaşım benim de ara sıra haklı olabileceğime işaret eden bir baş hareketi yaptı. "Ne yapacaksın şimdi?"

Kahvemden bir yudum daha aldım. Odasının içini dolduran kli-matize havanın bir bölümünü içime çektim. Başımı salladım.

"Elimdekiyle yetineceğim," dedim.

"Elinde ne var?" dedi reklamcı arkadaşım.

"Çakır Otomotiv'in güvenlik kamerasının kaseti," dedim.

Elimi cebime vurmadım.

"Manyaksın sen. Bir daha gittin mi oraya gerçekten?" diye bağırdı reklamcı arkadaşım.

Başımı salladım. Reklamcı arkadaşım bağırmaya devam etti.

"Gidilir mi lan... Ya bassaydı polis seni. Manyaksın sen."

"Başka ne yapacağımı bilemedim," dedim sakin bir sesle. Hülya Yaman'ın verdiği yeni görevden, karşılığında vaat ettiği ödeme şeklinden bahsetmeye gerek duymadım.

"Beni bu işe karıştırma," dedi.

Ses çıkarmadan gözlerine baktım. Bu sefer elimle vurdum cebimdeki kasete.

"Bu bakış ne öyle?" dedi.

"Çoktandır karıştın, bunu sen de biliyorsun bakışı," dedim.

"Allah belanı versin Remzi Ünal senin," dedi. . "Amin," dedim. Kaseti cebimden çıkartıp masaya koydum. "Bunu seyredecek zamazingo var mı sende?" dedim. "VHS değil."

İkimiz de lise öğrencisiymişiz ve masaya Almanya'dan gelmiş yeni bir porno kaset koymuşum gibi baktı. Sahiden öyle yapsaydım nasıl bakardı, bilmiyorum.

"Hi8 bu," dedi. "Aşağıda prodüktörümüzün odasında nuh nebiden kalma bir Hi8 calıcısı var." "Prodüktörünüz evine gitti mi?" dedim.

"Eşşoğlueşek geçen hafta sattı bizi," dedi. "Bir yapım şirketine transfer oldu. Yerine birini bulamadım daha."

"İyi," dedim ayağa kalkarken.

Bölüm 17

 Sabah güneş hiçbir tarafa gelmedi beni uyandırmak için. Başkalarını aydınlatıyordu o sıra. Benim de çok umurumda değildi yeni evimde yeni bir güneş tarafından uyandırılmak. Gözlerimi açar açmaz saatime baktım. Makul bir saatti. Bir yere yetişmem gerek de geç kalmışım gibi bir duygu içindeydim yine de uyanır uyanmaz. Nerede olduğumu önce unuttum, sonra hatırladım. Hangi çıkmaz sokakların neresinde olduğumu da. Sonra kendime söz verdiğim ödül geldi aklıma. Hayatınızda kötü giden bir şeyin üzerine uyuduğunuzda, uyanmaktan daha berbat bir şey yoktur, bilirsiniz. Ayaklarımı divandan aşağı indirdim içimden peş peşe küfrederek. İlgili herkese. Eskiden olsaydı paketim olurdu ayakkabımın içinde dedim kendi kendime. Sigaram yoksa da yeterince şey vardı beni daha da uyandıracak. Onları sırayla hatırlayınca evet, uyandım. Ayakkabımın içindekileri cebime doldurdum. Bir şeyleri kanepenin altına iteledim. Pantolonumu, ayakkabımı, giydim. Otomobilimden daha güvenli olması, yeni evimin şimdilik tek işe yarar tarafıydı.

 Perdesiz bir evde uyanmak neye benzer unutmuşum. Neyin nerede olduğunun belli olmadığı bir evde uyanmak neye benzer unutmuşum. Yıldız Turanlı'yla sabah görüşmesi yapmadan güne başlamak neye benzer unutmuşum. O gün nereye gideceğimi, ne yapacağımı tam olarak kestiremeden tuvaletin yolunu tutmak nasılmış, unutmuşum. Kahvemi yapmak için gerekli malzemeyi hangi delikte bulacağımı bilemen mutfağa girmek neymiş, unutmuşum.

Hepsini hatırladım.

Kahve yapabilmek için koliler arasında verdiğim kahramanca mücadeleyi kazanıp, elimde kupamla pencerenin önüne itelediğim komodinin üzerine oturduğumda epey zaman geçmişti. Saate bakmadım kaç dakika geçtiğini anlamak için. Bir an baktım.

Alıştığım manzara değildi dışarıdaki. Öyle dördüncü kattan Akmerkez'e baktığım günler sona ermişti Kuşbakışı önümdeki park alanını seyredip kim gelmiş kim gitmiş kayda geçirmeden seyrettiğim günler bitmişti.

Elimi yere paralel tutup, ilerideki bulutlardan yağmur yağıp yağmayacağını kestirebildiğim günler tarihe karışmıştı.

Yalnızca on beş metre kadar ilerideki caddeyle neredeyle aynı hizadaki bir pencereden bakıyordum şimdi dışarıya. Emlakçıların bahçe katı dedikleri düzeydeki bir apartmanın penceresinden. Gökyüzüne doğru bakmak istediğinizde yalnızca ikinci katın çıkıntısını görebildiğiniz bir dairenin penceresinden. Düşmenin sonu yok dedim içimden. Caddeden tek tük araçlar geçiyordu. İstanbul'un eli yüzü düzgünce bir semtinin caddesinden geçebilecek türde araçlar, mütevazı aile arabaları, saldırgan müteahhit karısı 4x4'leri, servis otobüsleri, gürültücü taksiler, damacana su kamyonetleri, tüpgaz kamyonları, kurye şirketi minibüsleri. İnsan az. Geçenlerin ellerinde cep telefonu oluyordu. Konuştukları duyuluyordu. Madem buralara geldik, modaya uyup bir cep telefonu da ben alsam mı diye aklımdan geçirdim. Ya da kedi. Ya da ikisi birden. Bir kez daha. Kahvemi hızla bitirdim. Pencerenin önüne sürüklediğim komodinin üzerine bıraktım kupamı. Deprem geçirmiş bir evden az biraz hallice gözüken salonumun kapısını kapadım aradan. Holde de zaman yitirmedim. Salonun kapısını neden Sadığım diye düşünecek kadar yalnızca. Çektim kapıyı çıktım. Sokağın nemi biraz dayanılabilir düzeydeydi sabah sabah, alamet dedim kendi kendime. Otomobilimi nereye park ettiğimi düşündüm sonra. Çok ağır olmayan bir küfürle hatırladım. Yürüdüm. Fazla hızlı değil. Terletmeyecek tempoda

Bıraktığım yerde duruyordu. Kapısını açtım. İçeri oturdum. Kendimi evime gelmiş gibi hissettim nedense motoru çalıştırdım önce. Nereye gideyim diye sonra düşündürdüm.

Karnım açtı. Kahve iyi gelmişti, gözüm açılmıştı ama karnım açtı. Otomobilimi hareket ettirdim. Nereye gideceği tam olarak bilmeden.

Yeni evimin önünden geçen cadde, sağa kıvrıldı, sola kıvrıldı. Işık bekletti, yaya zıplattı. 4. Levent. Otobüs durağının yanındaki simit satıcısı. Yanaştım. Bir simit aldım. Yemeye hazırlandım. Sağdan aşağı inmeye yeltendim.

İnemedim. Yiyemedim. Araç telefonum çaldı.

Son sekiz on saattir başka bir dünyada imişim de kendi dünyama geri dönmek için beklediğim işaretmiş gibi çaldı telefon. Kendine gel der gibi. Daha yapacak bir sürü iş var der gibi. Hoş geldin der gibi.

Yavaşladım. Simidi yolcu koltuğunun üstüne bıraktım. Araç telefonunun ahizesini kaldırdım ikinci çalışının ortasında. İşaret verdim. Sağa yanaştım. Kulağıma götürdüm ahizeyi iyice yavaşladığımda.

"Efendim," dedim. Sesime profesyonel bir eda vermeye çalıştım. Yıldız Turanlı değildi arayan nasıl olsa.

"Remzi Bey?" dedi Nazan Akdoğan'ın sesi.

"Günaydın," dedim sesime, eğer başardıysam, profesyonelliğe ek olarak rahatlatıcı bir ton vermeye çalışarak. "Nasılsın?"

"Günaydın," dedi Nazan Akdoğan. Sanki aradığı numaranın doğru olduğunu görmek sevindirmiş gibi şakıyordu. "İyiyim.

İyiyim. Teşekkür ederim. Düne göre çok iyiyim. Annem geldi, o yüzden."

"Çok iyi haber bu," dedim. "Ne zaman?"

"Sabaha karşı bırakmışlar," dedi Nazan Akdoğan. "Geldiğinde aramayı düşündü annem ama çok geç oldu diye engelledim..."

“Engellemeseydin” dedim, içimden öyle geçirmedim. "Bir ko-nuşsaydık iyi olurdu dediğini söylememi istedi uygun bir zamanda."

“Neden konuşmuyoruz öyleyse?" dedim.

Nazan Akdoğan annesi değil, çocuğu hakkında konuşuyormuş gibi yumuşak bir sesle cevap verdi. "Çok uykusuzdu, yatırdım zorla," dedi. "Uyuyor şimdi."

"İyi etmişsin," dedim. "Anlattı mı polislerle olan biteni?"

"Hayır. Daha doğrusu ağzının içinde bir şeyler geveledi. Sanki konuşmazsa unutacakmış gibi olanları. 'Fena yer, Allah kimseyi düşürmesin' deyip durdu. İşte başka gözaltına alınış kadınlar falan... "

"Boş ver," dedim. "Üstüne gitme. Toparlasın kendisini, anlatır sonra."

"Emin misiniz?" dedi. "Bıraktılar ama yeniden alırlarsa..."

"Merak etme," dedim. "Almayacaklar."

Sesinde yüksek perdeden bir sevinç titreşimi oldu.

"Emin misiniz?" dedi yeniden. "Duyduğum en iyi haber bu günlerdir ama emin misiniz?"

"Emin gibiyim," dedim. Bir an bekledim konuşmadan önce dikkatini çekmek için. "Şu anda annen yanında değil, değil mi?" "Hayır," dedi Nazan Akdoğan. Sesindeki şaşkınlık ifadesi gerçekti. "Neden sordunuz? Uyuyor dedim ya."

"Biliyorum," dedim. "Bazen söylediklerimin yalnızca koruduğum kimsenin kulağına gidiyor olduğundan emin olmak isterim."

Galiba derin bir nefes verdi telefonun öteki ucunda. Kötü Şey duymaya hazırlanıyormuş gibi. "Emin olabilirsiniz," dedi. "Dinliyorum." Söyleyeceklerimi iyice sindirsin diye bir kez daha es verdim konuşmadan önce.

“Duyduğun en iyi haber başka bir şey aslında," dedim.

“Canını sıkan her neyse Serdar Kara konusunda, artık olmayacak."

"Hıh!" diye bir ses geldi önce karşı taraftan. Bana de bu, orasını anladım elbette. Bana da sıra gelecek nasıl olsa bekledim. Galiba dudağımda bir gülümseme vardı.

"Ne...Ne...Ne..." dedi sonra Nazan Akdoğan. "Nerden biliyorsunuz da... Ne, ne... Nasıl yani? Muazzam bir şey Ama nasıl yani?"

"Öyle işte," dedim. "O konu seni bir daha rahatsız etmeyecek."

"Aman Allahım," dedi Nazan Akdoğan. "Aman Allahım"

"Sana daha kıyak bir şey söyleyeyim mi?" dedim sonra sesimde kontrol edemediğim bir film kahramanı tonuyla.

"Bundan daha kıyak ne olabilir?" dedi Nazan Akdoğan.

Telefonun ahizesini sağ kulağımdan sol kulağıma taşıdım. Yolun kenarındaki orman müsveddesini izledim gözlerimle bunu yaparken. Huzur veriyordu insana. Çalının tekinin altına birikmiş çöp torbaları hariç. Kokuyorlardır bu yaz gününde dedim kendi kendime.

"Şu..." dedim telefona. "Seni rahatsız eden Serdar Kara mevzuu her ne idiyse, hallettim onu, gerçekten seni bir daha rahatsız etmeyecek o iş ama işin kıyak tarafı konunun ne ile ilgili olduğunu bilmiyorum tam olarak."

"Ay düşüp bayılabilirim şuracığa," dedi Nazan Akdoğan telefonun öteki ucunda. Sesi televizyonda arada sırada duyduğum liseli kızlar kadar incelmişti.

"Bayılma," dedim. "Uyandığında annene kahve falan yapman gerekebilir."

"Olur, yaparım," dedi Nazan Akdoğan sesinde hiçbir televizyon programında duymadığım sevinç dolu titreşimlerle "Şu anda yanımda olsaydınız öperdim sizi. Yanağınızdan”

"Teşekkür ederim," dedim. "Ben sonra ararım seni Annenle de konuşurum. Uygun olursa yüz yüze."

"Tamam," dedi Nazan Akdoğan. "Tekrar teşekkürler. Bütün kalbimle."

Başka bir şey söylememe izin vermeden kapadı telefonu

Ahize elimde, yoldan gelip gidene baktım bir süre.

Ulan Remzi Ünal dedim kendi kendime. Daha işin bitmedi

Simide döndüm. Sanki telefonum bir kez daha çalacakmış gibi geliyordu bana. Çalmasını istiyormuşum gibi daha çok. Ağır ağır yedim simidimi hareketsiz otomobilimin içinde beklerken Susamlar tam da Yıldız Turanlımın nefret ettiği gibi döküldü koltukların ve pantolonumun üstüne. İki lokmada bir elimle süpürdüm susamları. Telefon çalmadı. Zihnimin bir rota çizmeye çalıştım kendime simidimi bitirmeye çaılışırken. Yanında neden bir Karper peynir almadım diye hayıflandım. Gelecek sefere alırım, adamın yerini öğrendim dedim kendi kendime.

Başka bir şey istesem olacakmış. Araç telefonum simidimin son lokmasını yutup, kalıntılarını da üstümden attıktan sonra çaldı. Sesim iyi çıksın diye ağzımın içini dilimle temizledim. Sonra kaldırdım telefonu. Hayra karşı dedim kendi kendime.

Asuman Yamanın sesini ablasınınkiyle karıştırma eğilimimin hemen farkına vardım. Kadının kızıyla daha iki dakika önce konuştuğumu bilmemin katkısı oldu bunda elbette.

"Efendim," dedim yine de. Ne olur ne olmazdı.

"Asuman ben," dedi telefonun öteki ucundaki ses.

"Buyrun," dedim. "Günaydın. Nasılsınız?"

"İyiyim," dedi Asuman Yaman. "Keyfim yerine geldi sabah sabah."

"Allah bozmasın," dedim.

"Size de haber vermek istedim," dedi. "Ablam evde. Bırakmışlar." "Biliyorum," dedim.

Cevabımı sindirmek ister gibi bir an durdu Asuman Yaman.

"Nereden biliyorsunuz?" dedi sonra. "Ben her şeyi bilirim," dedim doğru olmadığını bile bile. “Şimdi uyuyor Hülya Hanım."

"Evet," dedi Asuman Yaman sanki bir sonraki cümle ne olması gerektiğini düşünüyormuş gibi. "Perişan oldu, zavallı oralarda."

"Tahmin ederim," dedim. "Zordur."

Bu kız beni neden aradı diye düşünerek sol elimle otomobilimin direksiyonunu sıvazladım yukarıdan aşağıya. Korunu içinden gelen bir Opel Astra, çalının dibindeki çöp torbasının yanına geldiğinde yavaşladı. Asuman Yaman'ın konuşmasın, beklerken izledim gözlerimle. Hızlandığında eski çöp torbasının yanında bir yenisi vardı. Daha diri, daha derli toplu duru.yordu eskisine göre.

"En zorunu geride bıraktı ama" dedi Asuman Yaman "Ablamın aşması gereken başka zorluklar da var. Bitmedi dertleri yani."

Aşağıdan yukarıya sıvazladım direksiyonu.

"Ne gibi?" dedim.

Bu kez ara vermedi ne söyleyeceğini düşünmek için.

"Çok emin değilim," dedi sesine inişli çıkışlı bir hava vererek. "Sizinle paylaşmayı yani. Belki kızabilir bana. Ne de olsa yabancısınız."

"Tabanca konusunda öyle düşünmemiştin," dedim.

"O başka," dedi Asuman Yaman. "O zaman başkaydı. Mesele de bu zaten."

"Nedir mesele?" dedim.

"Kurtuldunuz mu tabancadan?" dedi.

Evet demem gerektiğini düşündüm nedense. Üstelik yemin etsem başım ağrımazdı. Ne üstümde ne de otomobilimdeydi.

"Evet," dedim.

"Ohh..." dedi Asuman Yaman. "Dünyanın yükü kalktı üstümden. Sabah sabah aramamın sebebi de oydu." "Hayırdır?" dedim.

"O tabanca ablamındı," dedi Asuman Yaman. "Size yalan söylemiştim dün."

Bu bilgi karşılığında heyecanlanmam gerektiğini düşündüm kendi kendime.

“Ciddi misin?" dedim, "iyi ki zamanında vermişsin bana. Ablanın başına dert açabilirdi." "Onun için aradım ya sizi," dedi Asuman Yaman.

“Neden fikrini değiştirdin peki?" dedim. Bunu sormam gerekiyordu. Kendim için de, onun için de. Bir düşünme molası daha gelir diye düşünüyordum karşıdan. Öyle olmadı. "O zaman size tam olarak güvenip güvenemeyeceğimi bilmiyordum. Belki doğruyu söylemem ablamın aleyhine olabilirdi Nazan'ı ele verseniz bile bir şeyden haberi olmadığı için kurtulurdu. Bir de yaşı küçük filan. Sizin başınız derde girerdi tam tersine. Ablamı kurtarmak için yani. Aklıma öyle geldi telaş içinde. Yapmamalıydım belki. Özür dilerim."

"Özür dilemeni gerektiren bir şey yok," dedim. "Kötü bir şey olmadı."

"Ne bileyim ben..." dedi Asuman Yaman sesini söylediklerinden emin olmayan kimselerin yaptığı gibi düşürerek. "İyi bir şey yaptığımı sanıyordum."

"İster inan ister inanma," dedim. "Bana verdiğin 6.35lik tabancanın sizin ailede kime ait olduğuyla zerre kadar ilgilenmiyorum. Senin olsa bile."

Sinirli bir kahkaha duydum telefonun karşı tarafından. Sözlü bir yanıt gelmedi ama.

"Tamam," dedim. "Teşekkür ederim bana güvenebileceğini anladığın için. Görüşürüz."

"Görüşürüz," dedi Asuman Yaman. Sanıyorum telefonu birlikte kapadık.

İki elimi direksiyonun altından başlayarak yukarıya doğru götürdüm. Tam saat on iki noktasında buluştu ellerim birbiriyle. Eskiden olsaydı bir sigara yakardım dedim kendi kendime. Kocaman bir sigara. Zaman değişti Remzi Ünal dedim sonra. Bir hayli değişti. Otomobilimi çalıştırdım.

Otomobilimi ne yaptığımı düşünmeden çalıştırdığımı fark ettim sonra. İnsan otomobilini bir yere gitmek istediği için çalıştırır. En azından olduğu yerden başka bir yere gitmek istediği için. Benimse ne için çalıştırdığımı bildiğim yoktu. Çalıştırdım işte. Motorun hırıltısı içime bir tür rahatlık duygusu veriyordu. Çok eski zamanlarda olduğu gibi. O motorların hırıltısı bu motorun hırıltısı birbirine benzemiyordu ama sonuçta ikiside motor sesiydi. Duyabilen için. Elinin altında bir güç olduğunu hissettiriyordu insana. Bir şeyler yapmak üzere olduğu duygusunu. Omuzlarında birtakım insanların sorumluluğu olduğu düşüncesini getiriyordu insanın aklına. Atacağı her adımın bir bedeli olduğu düşüncesini.

Madem motoru çalıştırdım, gideyim o halde dedim kendi kendime. Otomobilimi birinci vitese taktım. Bak bunu belli bir bilinçle, bir dizi eylemin ilki olarak yaptım. Ardından ikinci vites gelecekti. Peşinden Uğur Mumcu Caddesi izin verirse üçüncü, belki dördüncü vites. Beşinciyi sonraya saklamalıydım. Motor bayılabilirdi. Motoru bayıltmadan gitmeliydi gidilecek yere. Dikkatli dikkatli. Sağa sola bakarak.

Kırmızı ışıkta bekleyen otomobillere içimden nanik yaparak küçük yokuşu çıktım. Bana göre soldaki Mustafa Kemal Kültür Merkezimden çıkan olmadığını gözümün ucuyla tespit edip hızımı azaltmadan düze kavuştum. Düz değildi aslında, daha düşük açılı bir yokuş. Karşıdan belediye otobüsü gelmiyorsa caminin önüne kadar vitesi küçültmeden çıkabilirdiniz. Caminin önünde yol genişliyor, neredeyse küçük bir meydan oluyordu. Meydanın orasında burasında mutlaka ikinci sıra park etmiş araçlar olurdu. Dikkat etmeliydi. Dikkat ettim. Otomobilimi artık gidemeyecek hale geldiğinde, bir keresinde götürdüğüm eski usul tamircinin önünden geçtim. Gidiyordu şimdilik. Hiç ilaç satın almadığım eczaneyi, eskiden eve giderken sigaram yoksa mutlaka uğradığım tekel bayisini ve mahalledeki en kötü müşterisi olduğum tüp gazcıyı geçtim. Evde daha çok tek başıma olduğum sıralar iki günün birin de kıymalı pide ısmarladığım kebapçıyı geçtikten hemen sonra sağa döndüm. Oraya gelene kadar birkaç kez değiştirdim otomobilimin vitesini, motorun hırıltısını.

Yokuştan aşağı dikkatlice indim. Biraz bağırttırdım motoru, frenleri gıcırdattım. Yıldız Turanlı duymayacaktı nasıl olsa. Sağa sola baktım. Günün bu erken saatinde otoparkın yarıdan çoğu boştu. Evimin açık pencerelerini gören bir boşluğa yerleştim. Otomobilimin motorunu kapattım. Dünya sessizleşti birden.

Sanki yapayalnızdım. Hiç kimsem, hiçbir tanıdığım yoktu, herkes çekip gitmişti beni tek başıma bırakıp. Çok yakından tanıdığım fazla kimse yoktu zaten hayatta şimdiye kadar, iyiden iyiye dımdızlak kaldığımı hissediyordum. Ben de çok iyi davranmadım hayata dedim içimden. Çoktandır oturduğun evden çıkıp gitmek iyi bir fikir değildi. Yer bulma ihtimalinin yüksek olduğu otoparkı terk etmek ise daha salakça.

Pekâlâ dedim kendi kendime. Madem buralara kadar geldim, bir zahmet inip konuşayım bakalım şu Hülya Yaman'la son bir iki gün neler olup bittiği hakkında. Aslında neler olup bittiği hakkında. Sonra ne yapacağımı sonra düşünürdüm.

Bölüm 18

Otomobilimden çıktım. Kapıları kilitlemedim içimden gelen bir sese uyarak. Burası benim memleketim diye düşünüyordum herhalde kendi kendime. Otoparkı çevreleyen apartmanlara şöyle bir baktım. Daha önce hiç bakmadığım gibi. Alıcı gözlerle bir bakıma. Bayağı yakışıklı apartmanlarmış dedim kendi kendime. Ne çok süslü, ne çok alçakgönüllü. Kendi halinde, karınla, iki çocuğunla yaşayıp gideceğin türden bir apartman. Hop hop, kendine gel Remzi Ünal dedim sonra içimden.

Hiç gereği yokken öksürdüm. Sonra sırtımı dikleştirdim, Hülya Yaman'ın oturduğu apartmana doğru yürüdüm. Adımlarımı kararlı atmaya çalışıyordum. Biraz başardım bunu, biraz başaramadım.

Ana kapı açıktı bu kez. Kiracı değil, bir ev sahibi gibi içeri girdiğimde kendi kendimi tebrik ettim. Duvardaki panoda işime yarayacak bir duyuru var mı diye baktım. Yoktu. Sekiz numaralı posta kutusunun içi boştu. Posta kutularının yanından hızla geçtim, merdiven otomatiğine bastım, merdivenlere saldırdım.

Çok eskilerde yaptığım gibi nefesimi ve kalbimin atma hızını kontrol ettim amaçladığım katın düzlüğüne geldiğimde. İyiydi durum. Ne kadar çalışma kaçırırsam kaçırayım. Kaçırmamam gerekiyordu ama kaçmıyordum. Bundan sonra belki kaçırmazdım. Kaçırmamaya karar verdim içimden, Hülya Yaman'ın, Kemal Çakır ve kızı Nazan Akdoğan’la bir oturduğu evin zilini çalarken.

Kapının dışında beklenen ya da belki beklenmeyen, istenen belki istenmeyen birinin durduğunu içerdekilere bildiren elektronik ses yankılanırken, derin bir nefes alıp toplamaya çalıştım. Sanki biraz uğraşırsam basımdaki bütün dertleri halledecekmişim gibi hissediyordum kendimi, biraz uğraşırsam ama. Kuyruğu dik tutarsam ve öfkemi dizginlersem. Bir tür son düzlüğün başına gelmiş bir yarış atı gibi. Etraftan daha hızlanmam için bağıran yoktu ama. Ayrıda geleceksem bunu kendi kendime yapacaktım. Üstüme oynayanlardan çok ben kazanacaktım, zile bir kez daha bastım. Merdivenlerin ışığı söndü tam ben zilin düğmesinden çekerken. Sol ayağımla yana kaydım, sol elimi kaldırıp duvarın ortasındaki düğmeye bastım. Sonra gözetleme deliğinin tam karşısındaki yerime geçtim, yüzüme polislerin yüzünde olmayacağını düşündüğüm bir ifade yerleştirmeye çalıştım. Becerdim mi bilmiyorum.

Kapı beni umduğum hızda içeri buyur etmedi. Tamam, esas ev sahibi uyuyordu, anladık ama koruyucu meleğinin onun yanına kıvrıldığını sanmıyordum. Kendi kendine bir kutlama içinde olmalıydı. O yaşta kızların başlarını vakibeladan kurtardıklarında ne yaptıklarını bilmiyordum, oynamak yerine bir şeyler yapıyorlardır dedim kendi kendime.

Kapı açılmadı.

Bir kez daha bastım.

İçimde, otomobilimden bu kapının önüne yürüyene kadar yeşertmeye çalıştığım iyimserliği dibinden alıp götüren bir pırpır-lanma başladı. Benliğimi bütünüyle eline geçirmesin diye bildiğim kadar büyük bir nefes aldım. Tuttum içimde, saydım içimden. On ikiye geldiğimde saldım nefesimi. Sanki sabahın ilk sigarasını içmiş gibi oldum.

Şimdi ne yapacağım diye düşünmeye başlamıştım ki, kapı açıldı. Gözetleme deliğini izlemeyi unuttuğum için açılmadan önce önünden bir gölge geçip geçmediğini algılayamadım. Nazan Akdoğan'ın yüzündeki merakı algıladım ama.

"Ne oldu?" dedi beni görür görmez. "Kötü bir şey mi var?”

İki elimi her şeyin yolunda olduğunu göstermek için avuçlarım havaya dönük iki yana doğru açtım.

"Hayır, hayır," dedim. "Kötü bir şey falan yok. Yalnız annenle konuşmak istedim biraz. Aklıma takılan bir şey oldu."

"Uyanmadı daha," dedi Nazan Akdoğan. Ne yapması gerektiğini tam olarak bilemiyormuş gibi başını salladı iki yana. Sonra gözlerimin içine baktı dediklerimin doğru olup olmadığını anlamak istiyormuş gibi. Sonra kararını verdi galiba

"Girsenize içeri," dedi kapıdan geriye doğru çekilerek

İkiletmedim.

Evin girişindeki alanda değişiklik yoktu. Polislerin gelip gittiklerine işaret eden bir iz de. Bildiğiniz bir İstanbul evinin girişiydi. Bildiğim bir İstanbul evinin girişi.

Nazan Akdoğan eliyle daha önce oturduğumuz salona girmemi işaret etti. Annesinin aynı jesti daha önce daha isteksizce yaptığını hatırladım. Koridorda durup bana yol verdi. İçeri girmedi. Ben girdim. Daha önce oturduğum noktaya doğru ilerledim.

Oturamadım ama.

Hülya Yaman'ın sesini duydum arkamda. Döndüm. Salonun kapısına omzuyla yaslanmış duruyordu.

Gözlerinde uykudan yeni kalkmış birinde görebileceğiniz türden bir mahmurluk yoktu. Daha çok hayattan beklediklerini elde edememiş birinde olan cinsinden bir kırıklık belki, içerdeki adamın ben olduğumu anlayınca parladı gözleri ama.

"Remzi Bey..." dedi. "Hoş geldiniz. Hoş, siz mi daha çok hoş geldiniz ben mi pek belli değil duruma bakarsanız?"

Üzerinde koyu yeşil bir eşofman vardı şimdi. Çok süslü olmayan. Saçının bir santimetrekaresini açık bırakmayan bir örtü vardı kafasında. Yüzünün ovalliğini iyice ortaya çıkarmıştı. Ayaklarında pelüş terlikler vardı. Eşofmanıyla aynı renkteki cinsi belirsiz hayvanlar yere yapışmıştı sanki. Onlara bakmamaya çalıştım.

“Geçmiş olsun," dedim ayakta. Elini sıkmak için bir hareket yapmadım.

“Teşekkür ederim," dedi Hülya Yaman. Kendisi salonun kapısında belirince ortalıktan kaybolan kızını arar gibi koridora baktı. Sonra bana döndü.

“Ne yaptınız kızıma?" dedi sorusunun sempati yüklü oluğunu belli eden kocaman bir gülümsemeyle.

"Odasının camını temizledim," dedim. "Dışardan."

Gülümsemesi küçüldü. Bütünüyle silinmedi ama. Biraz ciddileşti belki.

"Hak ettim bunu," dedi. "Gerçekten teşekkür ederim size. Ne yaptıysanız yaptınız, keyfi yerine gelmiş kızımın."

Yavaşça salonun içine doğru yürüdü.

"Sizin için çok bir şey yapamadım ama," dedim.

"Önemli değil," dedi Hülya Yaman. Tam karşıma gelmişti. Otursanıza lütfen."

Oturdum. Bacak bacak üstüne atmadım. Kim önce konuşacak oyununu oynadım duvarlara bakarak. Hülya Yaman da oturdu.

"Çok aptalım," dedi, sonra ayağa kalkması gerekirmiş gibi yerinde öne doğru kımıldayarak. "Bir şey içer misiniz diye sormadım. Bir sabah kahvesi?"

Önceki gelişimdeki kahveyi hatırladım.

"Teşekkür ederim," dedim. "Rahatsız olmayın. Biraz laflasak yeter."

Hülya Yaman hemen kalkacakmış gibi koltuğun önüne iliştirmişti poposunu.

"Konuşacak ne var?" dedi. "Beni bıraktılar Allah'ıma şükür. Kızım iyi. Köşemde acımı yaşamaktan başka bir dileğim yok. Size de bir borcum yok diye düşünüyorum. Zarfımı geri girmediğiniz için." içimden bir kumar oynadım. Aralarında büyük bir yakınlık olmadığına. Sabahın köründe haberleşmediklerine. Paramı Hülya Yaman'ın hâlâ zarfın içine bakmadığıma inanması yönünde sürdüm masaya.

"İsterseniz getirebilirim zarfı," dedim.

Yüzüme baktı. Gülümsemesi büyüdü biraz. Haberi kadar sakin karşılamasına şaşırdım. Bahsi kaybettin belki Remzi Ünal dedim kendi kendime.

"Gerçekten mi?" dedi boynunu hafif sola doğru büküldü. Hafif, çok hafif.

"Evet," dedim. "Zaman zaman iyi bir cam silicisi olabiliyorum görüldüğü gibi."

"Orası öyle," dedi hızlı hızlı o konu hiç önemli değil decesine. Sonra kaşlarını hafif çatarak konuştu. "İçine baktın mı?"

Elimi kolumu denetlemeye çaba göstererek cevap verdim. Başardım galiba. En iyi yalanın en kısa yalan olduğunu tekrarladım kendime sonra.

"Hayır," dedim.

"Güzel," dedi Hülya Yaman. Arkasına yaslandı. Bacak bacak üstüne attı. İki elini birleştirerek dizinin etrafına doladı.

"Ne hakkında konuşmak istiyordunuz?" dedi bir sürü filmde, bir sürü kadının yüzünde gördüğüm bir ifadeyle. Aklımda, hakkında konuşabileceğimiz bir sürü şey vardı. Sıraya koymaya çalıştım. Mantıklı bir sıraya. Ben de arkaya yaslandım.

Sormam gereken ilk soruyu soramadım ama. Benim suçum değildi bu.

"Anne, Anne!" diye bağırarak salona girdi Nazan Akdoğan. Yüzünde gerçekten kötü bir şey olduğunu düşündüren bir ifade vardı. Küçülmüştü sanki yüzü, öylesine gergindi. Kocaman kız olmasa ayağını yere vuracaktı sanki konuşurken.

Annesi de ben de ona baktık. Ne oluyor diye sormamız gereksizdi. Anlatacaktı. Mecburen.

"Anne," dedi aynı telaş tonlamasıyla. "Polisler aşağıda. Buraya doğru geliyorlar. Anne..."

Hülya Yaman elini ağzına götürdü. Sesi çıkmadı, çıkaramadı belki de.

"Teyzem haber verdi," dedi kız. "Anne, aşağıdalar diyorum sana."

Hülya Yaman eli hâlâ ağzında bana baktı. Gözlerinde şimdi gördüğüm çeşitli ifadelerin en çok yardım isteyeni Derin bir umutsuzlukla beslenen bir yardım isteği, “Gidemem bir daha oraya," dedi elini ağzından çekmeden, “Gidemem"

"Anne!" diye bağırdı Nazan Akdoğan. Bu kez ayağını yere vurdu.

Ayağa kalktım. Hülya Yaman'ın bileğinden tuttum. Yapanın için tutmam gerekmiyordu ama alarm durumu bitene kadar kimin patron olduğunu bilsin istemiştim. Kapıya doğru çekiştirdim kadını. Direnmeden geldi peşimden. Kızı da bizi takip etti. Giriş holünde askılığa işaret ettim. "Ne giyecekseniz giyin çabuk," dedim. "Geliyorlar ama," dedi Nazan Akdoğan. Ona döndüm. Annesi giyiniyordu.

"Kapıyı çaldıklarında bekletmeden aç," dedim. "Annem evde yok de. Biraz yalan söylüyor gibi davranırsan iyi olur. İçeri girmek isterlerse direnme."

Başını salladı. Hülya Yaman üzerine ince bir trençkot gibi bir şey almıştı. Eğilmiş ayakkabılarını giyiyordu. Sesi çıkmıyordu. Ben içimden saymaya başladım.

Sonra doğruldu Hülya Yaman. Gözlerime baktı. Gözlerinin ta içine.

Bu kez bileğinden tutmadım. Evin kapısını açtım. Kulağımı verdim dışarıya. Yakınlardan gelen bir ses yoktu. Elimle peşimden gelmesini işaret ederek dışarı çıktım. Merdiven otomatiği yanıyordu. Bu eve ilk gelişimde yukarı çıkarken Kaça kadar saydığımı hatırlamaya çalıştım. Hatırladım. Kapı arkamızdan kapandı. Aniden evde bira kalmadığını fark edip bakkala çıkıyor olsam, gideceğim yönün tersine yürümeye başladım. Hülya Yaman bir an duraksadı, sonra perden geldi. Yukarıya çıkan merdivenlerin dibine geldik. İlk basamağa adımımı attım.

"Yukarıda çalabileceğim bir kapı yok hiç," Hülya Yaman. Aşağıdan gelen polisler duymasın diye fısıltıyla. Gülmedim haline.

"Kimsenin kapısını çalmayacağız," dedim. "Gelin "

Merdivenlerden çıkmaya başladık. İki merdiven sonra geliyordu Hülya Yaman. Tam ortadayken, birden çok ayak sahibinin çıkardığı sesleri duydum. Daha çıktığımız kapının altına gelmemişlerdi ama. Hızımı artırmadan çıkmaya devam ettim. Dönüp bakmadım Hülya Yaman ne ölçüde telaşlı diye.

Merdiven otomatiğinin yanma süresi bitmeden bir üst kaç çıktık. Daha ileri, köşedeki kapıya doğru ilerledim. Aşağıdan demin üç kere dinlediğim kapı zilinin sesini duydum.

Geri döndüm. Hülya Yaman son merdiveni çıktıktan sonra, sahanlığın başında kalakalmıştı. Tırabzanın başını tutan eli titriyordu. Gözlerinde bundan sonra ne olacağını bekleyen bir bakış vardı. Geriye doğru bir adım attım. Tırabzanı tutan elini tuttum. Kaldırdım. Peşimden, sahanlığın ilerisine doğru gelmesini işaret eden bir biçimde çektim. Geldi.

Sonra geriye döndüm. Aşağıdan birtakım konuşmalar geliyordu ama kimin kime ne dediği üzerinde durmadım. Hülya Yaman'ın dikkatini çekmek için elimi havada salladım. Beni izlediğini belli etmek için başını salladı.

Kafasındaki örtüye işaret ettim uzaktan.

"Çıkarın," dedim normalden birazcık düşük bir sesle.

Önce anlamadı ne istediğimi. Sonra başını iki yana salladı şiddetle.

Ben kafamı aşağı yukarı indirip kaldırdım. Ardından bir kez daha. Kararlı ve ciddi.

Aslında çok daha fazla direneceğini bekliyordum fikre. Öyle olmadı. Gözlerinde bir ışık parladı parlamadı, kabul ettiğini belli eder biçimde hafifçe başını salladı. Sonra arkamı dönmemi işaret etti.

İkiletmeden döndüm.

İçimden saymaya başladım yeniden. Arkamdaki sanki soyunuyordu. Birtakım kumaş hışırtıları geliyordu.

Ne yaptığımı düşleyecek kadar deneyimim yoktu. Saymaktan başka çarem yokmuş gibi hissediyordum.

Eli omzuma dokundu. Kaça geldiğimi anında unutup döndüm. Beş saniye önce aynı kadına mı bakıyordum diye düşündüm ilk anda. Aynı kadına bakıyordum ama aynı kadına az beş yıl kadar gençleşmişti. Yüzünü çerçeveleyen sınırı ortadan kalktığı için eskisi kadar oval durmuyordu. Alnı daha geniş, çenesi daha sevimliydi. Saçlar. Sır saçlardaydı.

Pek de bakamadım ama. Kızdırmaya çekindim galiba. Yüzüne bir gülümseme belirmiş olmalı, çekingen bir gülümsemeyle bakıyordu cevaben bana Hülya Yaman. Eşarbını nereye atacağını bilemiyormuş gibi tutuyordu elinde, elimi uzattım, trençkotunun yakasına dokunup çıkarmasını işaret ettim. Bunu ikiletmedi nedense. Eşarbını eşofmanının cebine koydu sonra. Daha da başka birisi oldu iyice. Tanıdık birisi gibi. Sevdiğim birisi. Trençkotu sahanlık demirinin köşesine bıraktım. Dirseğinden tuttum kolunu. Direnmedi. Birlikte, yan yana yürümeye basladık. Merdivenin başına geldik. Aşağıdan sesler gelmeye a ediyordu. Aradan çok süre geçmediğinin bilincine varırken. Gözümün önünde iki saniyede değişmişti Hülya Yaman. Hülya Yaman'dı ama başka biriydi. Değişikliğin işe yarayacağını biliyordum ama bu kadar büyük olacağı doğrusu benim bile aklıma gelmemişti.

Merdivenlerden inmeye başladık. Hülya Yaman giderek güvenli atıyordu adımlarını. Biraz önümden inmesine izin verdim o yüzden. İki basamak önden. İki basamak daha önden yalnızca.

Merdivenler bittiğinde köşeyi dönerken yavaşladı Hülya Yaman. Ben hızlandım. Hizasına gelince koluna girdim. Koridor kenarında sürükledim. Sekiz numaralı dairenin kapısında curcuna sürüyordu. İki erkek polis ve bir kadın polis vardı.

Kadın polis öndeydi ama konuşmuyordu. Hülya Yaman kolunun titrediğini hissettim elimin altında. Hafifçe sıktım kolunu. Birlikte yürüdük.

Oturduğumuz evin altındaki dairenin kapısına polis dayandığında olabileceğimiz kadar meraklı ama bizi ilgilendirmeyen bir duruma karışmayacak kadar sağduyulu bir İstanbullu çiftin erkeğiydim ben. O yüzden polislerin ve kapıda polislerle konuşan Nazan Akdoğan'ın yüzüne baktım, ama adımlarımı yavaşlatıp meselenin ne olduğunu sormaya hiç niyetim olmadı. Nazan Akdoğan da böyle şeyleri olağan karşılayan bir İstanbul genç kızıydı, önünden geçmemize hiç aldırmadı yüzümüze bile bakmadı.

Kızla konuşan polisler bize bakmadılar. Açıkta duran üçüncü polis tam yanlarından geçerken duvara doğru sıkıştırdı kendisini bize yol vermek için. Hafif bir baş hareketiyle teşekkür ettim, ağzımı bile açmadım beklenebileceği gibi. Eşlik ettiğim kadını o katın merdivenlerinden aşağı sürükledim. Arkamızdan kimse bakmadı sanıyorum.

Aşağı inerken gözüm yanımdaki Hülya Yaman'da, kulağım yukarıdan gelecek seslerdeydi. Anlamlı bir konuşma duymadım birtakım mırıltıların dışında. Sonra bir kapı kapanması sesi.

Hülya Yaman'ı hızlanması için uyardım. Anında merdivenlere koşmazdı polisler. Bir an birbirlerinin yüzüne bakar, belki bir iki kelime konuşurlardı aşağıya yönelmeden önce. Yavaş da yürürlerdi. Düşüne düşüne. Ne aceleleri vardı ki. Yine de aramızdaki mesafenin kapanmasını istemezdim. Birlikte hızlandık.

Apartman komşularından biriyle karşılaşsak ne olur diye düşündüm bir an. Kolumu çektim kolundan. Tempomuz aynıydı. Dedikodunun ilerlemesine gerek yoktu. Apartmanın dış kapısına kimseye rastlamadan ulaştık.

Dışarıda bizi karşılayan sıcak ve nemli İstanbul öğleden öncesini sevinçle selamladım. Yanı başımda yürüyen Hülya Yaman’a baktım. Dudaklarının üstü terlemişti. Başımı onay anlamında salladım. Gülümsedim hafifçe.

Hiç duraksamadan otomobilime doğru ilerledim. Hülya Yaman peşimden geldi. Elleri eşofmanının cebindeydi ben kapının kilidini açarken.

Pencereleri açtım koltuğuma oturur oturmaz. Ellerimi direksiyonda gezdirdim.

Üç polis biraz önce Çıktığımız kapıdan çıktı.

"Geçmiş olsun” dedim Hülya Yaman'a dönüp.

Polisler Hülya Yaman'ın oturduğu apartmana en yakın otomobilin önünde ikinci sıra park etmiş siyah renkli bir Hyundai Accent'e bindiler.

Hülya Yaman bana cevap vermedi. Dönüp baktım. Serçe parmağını ağzının kenarına almış, tırnağını dişliyordu.

Tebdili mekânda ferahlık vardır dedim içimden. Cebimden aldığım anahtarı kontağa soktum. Çevirdim.

"Nereye gidelim?" diye sordum daha çok kendi kendime.

Bölüm 19

 Cevap gelmedi soruma. İçinde üç polisle siyah renkli bir Hyundai tam hizamızdayken cevap gelmesini beklemek belki abesti. Gelmedi sonuç olarak. Dönüp baktım bir kez daha. Serçeparmak tırnağı dişlenmeye devam ediliyordu.

 Siyah Hyundai çekti gitti. İçindekilerle. Demek biraz nefes almaya ihtiyacımız var dedim kendi kendime. Aklıma gelen sigara içme isteğini kovalamaya çalıştım. Biraz başardım, biraz başaramadım. İki elimle tempo tuttum direksiyonda. Bekledim esas.

 Hülya Yaman iki elini iki yandan geçirerek yüzünü sıvazladı yukarıya doğru. Sonra saçlarından geçirdi ellerini. Parmakları açık havada açık saçlarına değince aniden çekti ellerini. Sanki yanmış gibi. Kucağına indirdi.

 Bekledim.

 Sol elini eşofmanının cebine soktu sonra, yukarıda çözdüğü eşarbı çıkardı. Avucunda top yaptı. Sıktı. Sonra bıraktı. İpek eşarp fışkırdı elinden. Toplamadı. Sağ eliyle saçlarını bir kez daha sıvazladı.

 Bana döndü.

"Bana neden bu kadar yardım ediyorsunuz?" dedi yüzünde cevabı gerçekten bilmek istediğini belli eden bir ifadeyle.

 Hülya Yaman'a yardım etmemin nedenlerini hızla geçirdim kafamdan. Çok fazla yoktu. Ona yardım etme nedenlerimin çoğu kendime yardım etmemle ilgiliydi. Yine de esas nedeni söylemeye karar verdim. Hakkıdır diye düşündüm herhalde.

“Dün bana yardım ettiniz çünkü" dedim, dönüp baktı bana. Kaşları havaya kalkmıştı. “Anlamadım," dedi. "Nasıl yani?" "Ettiniz” dedim. "Ölümden kurtardınız belki." Havaya kalkan kaşlarına gözlerindeki bıçak gibi keskin merak ışığı da eklendi.

"Ölümden mi?" dedi. "Ne zaman?"

«Epey oldu," dedim. "Farkında olmadan kurtardınız. Birisi burnuma tabanca tutuyordu. Siz telefonu çaldırınca..."

 Sustum ve kendi kendime düşündüm.

 İnsan; burnuna tutulan tabancanın patlamasından bir an, bir tek an önce, tesadüfen telefon çaldığında, aklının nükleer bir santral gibi nasıl çalıştığını, telefonu açıp dinleyerek kazandığı bir iki saniyeye nasıl sevindiğini, kazandığı bu bir iki saniyeyi o gün ölmemek için nasıl kullanmaya çalıştığını, aklına gelen çılgın ve yerinde fikri uygulama cesaretini nerden bulduğunu, "telefon sana," dediğinde tabancayı tutan yeni yetmenin yüzünün aldığı hali, yeni yetmenin üzerine atlarken patlayan tabancanın sesini, gövdesine doğru sanki ağır çekim gelen merminin hâlâ duyduğu vızıltısını, salonun ortasında alt alta üst üste dönmenin sersemle-tici etkisini ve yardıma gelenlerin sesini duyduğunda yaşadığı sevinci nasıl anlatır diye düşündüm.

 Anlatamazdı. Anlatılamazdı. Kimselere anlatmamıştım zavallı Yaman'a da anlatmayacaktım. Ama yolunda gitmeyen bir şey vardı.

 Hülya Yaman'ın yüzündeki küçücük bir şey, belki de zamanın gerektiğini hissettirdi bana. Yandık diye düşündüm.

 Hülya Yaman'ın yüzündeki şey, hayatımı kurtarmak konusu ile ilgili hiçbir şey bilmediği değildi yalnızca. Epeyce önce sergileyeceğimiz bir zaman dilimi içinde telefonumu çaldırma konusu ile ilgili hiçbir şey bilmediği idi galiba.

 Söylediklerimi sanki ona söylememişim gibi bakıyordu yüzüme. Böyle bir kadın unutmaz dedim içimden. Evdeki telefona bıraktığı sayısız yardım mesajını, mesajlara kendi numarasını eklemeyi üst üste ihmal etmesini, çaldırdığı son kezinde verdiğim kısa cevabı, telefon açıkken patlayan tabancanın sesini unutmaz diye düşündüm. Ben olsam unutmazdım.

 Eee, dedim kendi kendime.

 Çok ama çok ağır biçimde, yanılma ihtimalimin çok ama çok yüksek olduğunu Asuman Yaman otomobilimin sağ arka kapısını açıp içeri oturduğunda tam olarak anladım.

 Sabah dibine çöp torbası bırakılmış çalılıklara bakarak telefonda konuşurken anlamalıydım dedim kendi kendime. Hele ağzından bir iki cümle çıksın, kesinleşir dedim.

"İyi sıyırttın," dedi Asuman Yaman ablasına.

 Kesinleşti.

 Galiba Hülya Yaman da anladı hayatımı epeyi önce kurtaran telefon konuşmasını kimin yaptığını.

"Sayende," dedi oturduğu yerden arka koltuğa doğru dönerek. "Pencerelerin meydana bakıyor olması büyük şans."

 Sonra bana döndü. Başını salladı hiç gereği yokken. Ben de salladım cevap yerine.

 İyi ki Yıldız Turanlı vefa duygumun öznesinin bu kadar keskin bir dönüşümüne şahit olmadı diye düşündüm. Asuman Yaman bir bana, bir ablasına baktı. Bazı şeyleri anlamamış ve asla anlamayacakmış gibi.

"Neyse ne," dedi. "İyi sıyırttın gerçekten."

Sonra fark etti ablasının saçının her isteyen tarafından görülebilir halde olduğunu. Yerinde nasıl sıçradığını görmekten çok duydum neredeyse. Dönüp her şey yolunda mı diye bakmak zorunda kaldım.

"Hey, hey hey," dedi. "Abla? Hey!"

Sanki beyninde kullanacak baş ka sözcük kalmamı ş da bütün depoların envanterini çıkarmaya çalışıyormuş gibiydi sesi. Şaşkın, korkulu, denetimsiz.

"Remzi Bey'in aklı," dedi Hülya Yaman." İşe yaradı ama "Eee?" dedi Asuman Yaman.

"Tamam tamam," dedi Hülya Yaman. Sol avucundaki eşarbı iki elini kullanarak açtı, kafasına geçirdi. Benim annemin yaptığı gibi iki yandan düğümledi, sıkıladı. Eşarbın dışına taşma eğilimindeki saçlarını içeri tıkıştırdı.

"Nereye gidiyoruz," dedi bana dönüp.

"Evet, buradan gidelim," dedim kontak anahtarını çevirirken. "Bir fikriniz var mı?" dedim arkaya dönüp.

"Doğru, gidelim," dedi Asuman Yaman. "Neresi olursa. Nazan'ı evde mi bırakacağız peki? Sesi titriyordu korkudan telefonda."

"Bırakalım ne var?" dedi Hülya Yaman. "Eşek kadar kız. Bir şey olmaz evde bir iki saat yalnız kalırsa. Beni alamadıklarını telefonda söyleriz."

“Tamam," dedim Asuman Yaman'ın telefonunun yanında olduğunu umarak. Bir yandan da acılarını yaşamaktan çok daha heyecanlı bir ikinci güne başlamış olan bu kadınları götürecek en iyi yer neresidir diye düşünmeye çalışıyordum. Otomobilimin motorunun hırıltıları her zamankine benzemiyordu sanki. Daha kesik kesikti. Düşünce akışım gibi.

 Asuman Yaman'ın elinde bir cep telefonu belirdi. Tuşlarına sanki bakmadan basmaya başladı. Ben aklıma iyi bir öneri gelmemesinin sıkıntısıyla yanımdaki ablasına baktım. Galiba ondan da bir öneri beklemek yersiz olacaktı. Asuman Yaman konuştu telefonuna. Tam o sırada benim araç telefonum çaldı. Sanki sevindim çalmasına. İkinci kez zırlamasına izin vermeden açtım. "Nerdesin lan?" dedi reklamcı arkadaşım. Cevap vermeden önce kendi telefonunu kulağına yapıştırmış olan Asuman Yaman'a baktım hafifçe geri dönüp. Bana baktı, başını salladı, kapıyı açıp indi otomobilimden. "Evimin önündeyim," dedim.

"İyi," dedi. "Söyle bakalım öğle namazı kaçta?"

"Ne bileyim ben..." dedim. "...Öğle namazı kaçta?"

Hülya Yaman bana baktı. Kaşları yine yukarı kalktı. Sonra indi. Saatine baktı eşofmanının kolunu sıyırıp. Ben susup onu izlerken düşünüyormuş gibi kaşlarını birleştirdi

"Aloo!" diye bağırdı reklamcı arkadaşım telefonun öteki tarafından.

"Bir dakika," dedim. "Hem senin ne işin var öğle namazıyla." Hülya Yaman kulağıma fısıldadı.

"Biri biraz geçe," dedi. Bir yandan da bütün dikkatini elimdeki ahizeye yöneltmişti, sanki biraz uğraşsa karşıdan söylenenleri duyabilecekmiş gibi.

Reklamcı arkadaşımızla ikimiz aynı anda konuştuk.

"Biri biraz geçeymiş," dedim ben.

"Cenaze öğlen kaldırılacakmış," dedi reklamcı arkadaşım.

 Çok uzun yıllardır yüz yüze konuştuğumuzdan çok telefonla konuşuruz onunla, ilk kez başımıza geliyordu böyle bir koordinasyonsuzluk. Baştan almak için ikimiz de sustuk. Birbirimizin görmediğimiz suratına aptal aptal bakıyorduk sanki sessizlik içinde. Hülya Yaman da bize bakıyordu.

"Konuş," dedim ahizeye sessizlik uzayınca.

"Bizim zavallının cenazesi bugün öğlen namazından sonra kaldırılacakmış," dedi reklamcı arkadaşım birden bir tür ciddiyete dönerek. "Şişli Camii'nde. Ben de gitmeyi düşünüyorum."

"Ciddi misin?" dedim.

"Evet," dedi. "Adamın göçüp gitmesinden sanki biraz da ben sorumluymuşum gibi geliyor bana. Aklına uyup seninle gelme-seydim. Sonra sanki adamın en son konuştuğu kimse benim galiba."

"Esas sorumluluk bende o zaman," dedim.

"Sen de gel istersen diye aradım zaten," dedi reklamcı arkadaşım.

 Başımı salladım sanki karşımdaymış da önerisini değerlendirdiğimi görmesini istiyormuşum gibi. Bir bakıma haklıydı. İnsanların hayatını değiştirmemek konusunda ısrarlı olmayan biri olarak, hayatına girişimin üzerinden iki saat geçmeden hayata veda etmesinde parmağı olmak cenazesine gitmek için yeterli nedendi.

 Kendimle uğraştığımı hissetmiş gibi bir sav daha ileri sürdü raklamcı arkadaşım, bilmem kaç kilometre öteden.

"Hem katiller gelirlermiş öldürdükleri adamın cenaze törenine," dedi. "Belki gözüne bir şey çarpar." Buna cevap verecek gücü bulamadım kendimde. "Tamam," dedim. "Gelirim herhalde. Sonra konuşuruz nerede buluşacağımızı eğer geleceksem."

 Biraz kısa kesmek isteyen biri gibi konuşmuştum. Reklamcı arkadaşım anladı. Ama söylemeyi planladığı şeyi söylemeden kapatmayacağını hissettiren bir sesle konuştu. Meslek defor-masyonu diye düşündüm içimden.

"Üstelik sana bir sürprizim bile olabilir," dedi. "Cenazeden sonra."

 Aklıma gelen sürprizse hiç de eğlendirici olmaz diye düşündüm kendi kendime. Belli sonuçları alabilmek için belli mücadeleler daha keyifli olurdu. Adamımın ne yapacağı belli olmazdı elbette. Oluruna bırakmaya karar verdim, “Tamam," dedim. "Konuşuruz."

 Araç telefonumun ahizesini yerine koydum. Hülya Yaman daha minik elektron parçaları yerlerinde sabitleşmeden atladı.

“Nereye gidiyorsunuz?"

 Nereye gitmeyi planladığımızı gizlemenin bir anlamı yok diye düşündüm. Reklamcı arkadaşımın yüklediği anlamlara içimden küfürler etsem bile. Üstelik zaten biliyor gibi konuşmuştu.

“Cemal Bey'in galerisine o ilk sefer beraber gittiğimiz arkadaşım," dedim. "Cenazesine gitmeyi düşünüyor. Beni de çağırdı."

“Sizde gideceksiniz," dedi Hülya Yaman. "Kesin konuşmanızdan ben öyle anladım." “Evet," dedim.

"Hangi camide?" "Şişli," dedim.

Başını önüne eğdi Hülya Yaman. Başörtüsünün iki ucunu sıkıladı iki yandan. Zor bir durum dedim içimden. Kocası olsaydı cenaze evinin baş yıldızı olacaktı şu bir iki gün için, olmadığı için üzüntü değişmiyordu, starlık değişiyordu anca. Yani bana öyle geldi. Sağa iyice dönüp arkama baktım. Asuman Yaman hâlâ telefona konuşuyordu iki adım sağa iki adım sola atarak. Ne dediğini duymuyordum.

Sağ elinin başparmağını işaret parmağıyla didikledi. Canı acır gibi olunca durdu. Devam etse kan çıkardı parmağından diye düşündüm. Önemli bir şey geliyor dedim içimden. Neyin geliyor olduğunu da biliyordum sanki.

"Camiye ben de gelmek istiyorum," dedi.

Konuşurken otomobilimin zeminindeki yıpranmış lastik paspasa bakıyordu. Cümlesi bitince kafasını kaldırdı. Önce karşıya baktı. Yıllardır her gün gördüğü apartmanlara ilk kez görüyormuş gibi bakıyordu. Sonra bana döndü. Bir şey söylemedi.

Sanki çok önemli bir şey yapıyormuşum gibi otomobilimin motorunu kapattım. Elim kontak anahtarının üstünde, kalakaldım. Hızlı düşünmeye çalışarak. Otomobilin içini belli belirsiz bir sessizlik sardı.

"Sizinle gelebilir miyim?" dedi. "Çok rica ederim."

Aklıma bir sürü sakınca gelebilirdi düşünmeye kalkışsam. Kalkışmadım. Üzerime vazife olmayan bir yorum da yapmadım.

"Sizden son isteğim bu," dedi Hülya Yaman hemen cevap vermediğimi görünce. Sesinde hafif bir titreme vardı.

"Olur," dedim sadece. Vurgusuz. Duygusuz.

Arka kapının açılma sesini duydum. Asuman Yaman içen girip oturdu. Telefonu elindeydi.

"O zaman ben yukarı çıkıp bir aptes alayım," dedi Hülya Yaman. "Belki Nazan da gelmek ister. Haber vereyim."

"Ne aptesi? Ne Nazan’ı?" dedi Asuman Yaman bir ablasına bir bana bakarak. "Ne oluyor?"

Cevabı ben vermesem iyi olur diye düşündüm. Sustum. Hülya Yaman bir kez daha sıkıladı başörtüsünün uçlarını geriye dönüp kardeşine konuşmadan önce. Yine de biraz rahatlamış gibiydi.

“Remzi Bey beni Kemal'in cenazesine götürüyor," dedi. “Sen de gel istersen."

"Saçmalık," dedi Asuman Yaman. "Deli misin sen?"

"Neden?" dedi Hülya Yaman aslında kardeşinin ne düşündüğünü bildiğini belirten bir sesle.

"Ne demek neden..." dedi kardeşi. "O kadın orada olacak. Daha dün... Kaldırabilir misin?"

“Kaldırırım," dedi Hülya Yaman. "O adam benim eşimdi. Deftere imza atmamış olsak bile."

"Sen kaldırırsın ama belki o kadın kaldıramayacak. Bağırıp çağırmaya başlarsa? Birilerini kışkırtırsa caminin ortasında? Üstüne gelirlerse?"

Hülya Yaman örtüsünü bir kez daha sıkılayıp başını dikleştirdi.

"Remzi Bey beni korur," dedi. Tayin edildiğim son mesleğim konusunda şimdi yorum yapmasam çok daha iyi olur dedim kendi kendime. Duyarlılıklar arasında duyarlılık yarıştırmaya gerek yok. Sesimi çıkarmadım ama. Ellerim direksiyonun iki yanında, karşımda park etmiş otomobillerin arkasındaki apartmanların pencerelerine bakıyordum. Bundan epeyi önce olsaydı ne yapardım diye düşündüm. Yardım ederdim dedim kendi kendime. Bir sigara yakıp öteki tarafa bakar, yardım ederdim. Çok tantana etmezdim yaptığım şey için, yaptıktan sonra da arkamı dönüp bakmazdım. Aynısını yapmaya karar verdim.

"Bir şey olmaz," dedim yeni mesleğimin bütün inceliklerinin doktorasını yapmış birinin ses tonuyla,

"İkiniz de delisiniz," dedi Asuman Yaman.

İkimiz de ses çıkarmadık.

“Ben de geleyim o zaman bari sizinle," dedi sonra. Bana baktı.

Yorum yapmadım. İkisi de iki kapıyı aynı anda açtı. Dışarı çıktılar. Asuman Yaman hâlâ başını sallıyordu galiba. Kendi kapısını, kocasıyla kavga ettikten sonra yatak odasının kapısını çarpar gibi kapattı. Hülya Yaman'ınki daha yumuşaktı iki kadının yirmi metre kadar yan yana yürümesini seyrettim arkalarından. Zihnimden bazı hesaplar yaptım. Görsel hesaplar. Sonra karşımdaki pencerelere bakarak bekledim. İkiyle ikinin kaç ettiğini hesaplamaya çalıştım pencerelere bakarak. Biraz başardım biraz başaramadım. Peş peşe sigara içme isteğimi söndürdüm. Biraz daha dayan dedim kendi kendime. Az kaldı.

Ne kadar zaman geçtiğinin farkında değildim. Önce yolcu tarafının kapısı açıldı. Hülya Yaman içeri girdi. Bir an sonra da sağ arka kapı.

"Selam," dedi Nazan Akdoğan girerken, daha oturmadan.

"Selam," dedim ona hafif kafamı geriye çevirip. Atkuyruğunun yerine iki yana doğru düzgünce taramıştı saçlarını. Yüzü hafifçe örtülmüştü o yüzden. Gülümsüyordu sanki. Bana mı bilmiyorum. Daha çok hayata belki. Üzerinde koyu mavi bir bluz vardı. Çizgisiz, kıvrımsız. Genç kızların cenazelerde giymesi için tasarlanmış gibi sanki. Gideceğimiz yere gitmek için sabırsızlanı-yormuş gibi yaylandı yerinde.

Sonra yana döndüm. Hülya Yaman'a baktım. Koyu uzun etekli gri bir tayyör vardı üstünde. Başını eskiden beri yaptığı gibi örtmüştü. Eşarbı da koyu renkliydi. Belki hafif bir makyaj vardı yüzünde. Belli belirsiz. Kendini iyi hissetmesini sağlayacak kadar. Elindeki gri çantayı kucağının üzerinde tutuyordu.

Üçümüz de konuşmadık.

Karşımızdaki pencerelere bakarak bekledik. Hülya Yaman iki kere saatine baktı yalnızca. Ben bir şey yapmamaya çalıştım. Düşünmek dışında yani.

Sonra bu kez sol arka kapı açıldı, kapandı.

"Hazırım ben," dedi Asuman Yaman arkamdan. Dönüp bakmadım. Ablası da bakmadı. Nazan Akdoğan'dan ses çıkmadı.

Ben elimi kontak anahtarına götürüp çevirdim.

Otomobilimin motorundan da ses çıkmadı, içinde oturup duran dördümüzün de beklentilerinin aksine.

Bölüm 22

"Tahminim şantaj," dedim. Evet, öyle dedim. Minibüsün ortasına bomba düşmedi ama. Koltukların arasında Ramazan topu gümlemedi. Şampanya açılmadı. Kurusıkı mermiler atılmadı havaya. Balonlar patlatılmadı. Reklamcı arkadaşımın minibüsünün benim dışımdaki altı yolcusu sanki akşama gideceğimiz filmin konusuna ilişkin bir şey söyleminim gibi karşıladı açıklamamı. Minibüsün kliması ateşlenmeye niyetli birini anında soğutacak kadar güçlü üfürüyordu belki. Serra Çolak'ın kaşı kalktı biraz. Bir şey söylesem de olur söylemesem de der gibi duruyordu. Kimsenin şaşkınlık oyunu oynamaması iyi haber dedim kendi kendime. Hiçbiri beni enayi yerine koymaya girişmedi.

Kemal Çakır'ı kimin öldürmüş olabileceğini konuşmaya sıra gelirse de aynı tavrı gösterecekler mi diye merak ettim sonra. İnsanların neyi ciddiye alıp neyi almayacaklarını kestirmek zordu. Şantajı doğal karşılayan biri cinayeti de aynı doğallıkla sindirebilirdi belki. Belki de değil. Belki sindirmeyecek birileri vardı. Göreceğiz dedim kendi kendime. Serra Çolak tutamadı kendini ama.

"Kim kime şantaj yapmış peki?" dedi son derece sakin bir sesle. "Onu da bir lütfedin ama, annadın mı?"

Bir sürü göz bana baktı. Vereceğim cevabı bilip bilmediklerini umursamadım konuşurken.

"Şantajı yapan Kemal Bey'di," dedim. "Çek şantajın karşılığı olarak verilmişti."

Serra Çolak bu bilgi onun için hiç önemli değilmiş gibi yüzünü buruşturdu.

"Niye yapsın bunu?" dedi. "Adamın kocaman bir galerisi var. Pahalı pahalı arabalar Serdar'dan öğrendiğime göre. Neden yapsın?"

"İşleri pek yolunda gitmiyordu ama," dedim. "Kriz var Onun sattığı türden arabalara binenler yenisini almak buyana, elinde-kileri çıkarmaya bakıyorlar."

"Kriz hep var annadın mı," dedi Serra Çolak. "Burası Türkiye."

"Ekonominin durumunu tartışmaya gerek yok," dedim kafamla minibüsün arka sırasına işaret ederek. "Çakır Otomotiv'de işlerin nasıl gittiğini bilen biri var aramızda. O söylesin."

"Remzi Bey haklı," dedi Selma Karaca. "Çok parlak değildi durum."

"Belki daha da fenaydı," dedim. "Üst üste icra emirleri geliyordu. Bayağı asap bozucu olmalı. Gördüm onları."

"Evet," dedi Selma Karaca. Sustu sonra. Sanki çok konuşursa istemediği şeyleri de söylemek zorunda kalacakmış gibi.

Serra Çolak bir şey söylemek ister gibi ağzını açtı. Söyleyemedi ama. Minibüsün ön taraflarından bir melodi yükseldi. Close Encounters of the Third Kind filminde dünya dışı varlıklarla haberleşmek için kullanılan fadolasollafa nota dizisi tınladı küçük uzayımızın içinde. Söylenebilecek en önemli şey birazdan söylenecekmiş gibi sustuk.

"Pardon," dedi reklamcı arkadaşım. Yan gözümle ona baktım. Ceketinin cebine uzandı. Cebinden kallavi bir cep telefonu çıkardı. Konuşma ya da her türlü haberleşmeyi becerebilen cinsten yeni modellerden. Kulağına götürdü. Hepimiz dinledik ne diyecek diye.

"Efendim," dedi. Bir süre dinledi. Hâlâ yandan bakıyordum, yüzündeki gevşemeyi gördüm.

"Evet," dedi sonra. "Oralardayız. Evet, alabilirim. AKM'nın önünden. On beş yirmi dakika sonra sanırım. Trafiğe bağlı. Tamam."

Reklamcı arkadaşım konuşurken dışarıya göz attım. Hilton Ote-li'nin hizasındaydık. Ortalık taksiden geçilmiyordu. Telefonu yeniden cebine koyarken bir yandan da benim olduğum tarafa baktı. Gözlerimin üstünde olduğunu görünce bana da gülümsedi.

"Pardon," dedi tekrar. "Sürpriz."

Ben önüme döndüm. Serra Çolak'ın tarafına baktım. Devam dedim içimden. "Bir şey söyleyecektiniz."

Sesim tahminimden daha gür çıktı. Serra Çolak sorgulanıyormuş gibi hissetti galiba kendisini bir an, sonra aştı bu duyguyu.

O zaman işiniz kolay diye düşünüyorum annadın mı," dedi. "Bizim galerici kime şantaj yapıyorsa katili de odur."

"Aklımdan geçti bu ama şart değil. Adam..." Sonra ekledim. "Adam ya da kadın, şantaja maruz kalan kimse, parayı ödedi. Üstüne bir de neden öldürsün?"

"Doğru," dedi Serra Çolak. "Ben olsam ben de öldürmem. Manyak mıyım? Hadi ödemesem neyse, annadın mı." ?Serdar Kara yalnızca menajerinin kafasının çalışmadığını göstermeye niyetlendi.

"Çekle ödenir mi şantaj parası?" dedi. "İşler tersine dönerse izi sürülemez mi kolaylıkla?"

Ondan başka da kafası çalışanlar vardı ortalıkta. Ya da öyle umuyordum.

"Kim söyledi çekin şantaj karşılığı yazıldığını?" dedim kendi kendimle çeliştiğimin farkında olduğumu gösteren bir ses tonuyla. "Çekteki para satılan bir otomobilin karşılığı. Belki biraz kazıklanmış alıcı ama o kadar da olur. Serbest piyasa ekonomisi... "

"Bir hayli kazıklanmış," dedi Selma Karaca. Yüzünde çok küçük bir gülümseme vardı.

“Bir hayli," dedim başımla onaylayarak. "Tıpkı senin beni kazıkladığın gibi..." ?"Ne?" dedi Selma Karaca.

"Benim evde ve sonrasında anlattığın her şeyin yarısından fazlası palavraydı," dedim.

"Ne?" dedi tekrar. Gözlerinde ne yapmak istediğimi olarak anlayamamanın verdiği bir kuşku gölgesi vardı Koltuğunda öne doğru eğildi biraz. Serra Çolak dönüp ona baktı.

Ben minibüsün içindeki herkese konuştum. El hareketlerimle yardım ettim kendime.

"Bu küçük hanımı dün akşamüstü benim evde buldum " dedim. "İzinsiz girdiğini söylemeye gerek yok. Evde ve dışarda biraz konuştuk. Konuşmadan önce küçük bir numara çekti bana ama yaşımı hesaba katmadığı için çalışmadı numarası Ne olduğunu sormayın. Detektif filmlerinde görmüşsünüzdür benzerlerini."

Serra Çolak kocaman bir kahkaha attı. Şuh bir kahkaha Sonra bir cenaze sonrası ciddi şeyler konuştuğumuzu hatırlamış gibi kesti gülmesini. Hülya Yaman sanki başka bir filmden buraya düşmüş, ne olduğunu anlamıyormuş gibi duruyordu. Nazan Akdoğan önüne baktı.

Devam ettim. Sanki yalnızca bir tek kişiye konuşuyormuş gibiydim bu kez.

"Bu işe bulaştığımdan beri salak gibi davranıyordum," dedim. "Kime ne sorsam doğru dürüst bir şey öğrenemiyordum. Şunu iyi bilirim. Benim işimde, sorduğun bir soruya aldığın cevap doğru da olabilir yalan da. Önemli değil. Seni bir sonraki soruya götürür her ikisi de. Sorular ve cevaplar. Birbirini tamamlar. İlla doğru olması şart değil. Soruların da cevapların da."

Reklamcı arkadaşım kendini tutamadı, lafa girdi. İki eli direksiyondaydı sanıyorum ama.

"Tıpkı bizim işe benziyor söylediğin," dedi sesinde bir gülümsemeyle. "Müşterinin duymak istediğini söyleriz, sonra bildiğimizi yaparız. Bunu daha önce fark etmemiştim."

"Belki" diye cevap verdim kafamı arkaya çevirmeden. "Selma Karacamın sözünü ettiğim girişimini yemeyince uzun zamandır yaşamadığım bir güven duygusu geldi üstüme. Ondan sonra doğruyu söyler diye düşündüm. Yanılmışım."

“Dedim ya yendim sizi?" dedi Selma Karaca, “Hangisinden başlayayım?" dedim. Serra Çolak heyecanla atıldı.

“Başla bir yerinden annadın mı," dedi. "Vallahi heyecanlandım annadın mı,"

“Evimin anahtarım Hülya Hanım'dan aldığını söylediğinde inandım sana mesela," dedim. "Kafam çok karıştı ama inandım sana."

"Ben kimseye..." diye bağırdı Hülya Yaman oturduğu yerden. Devamını getirmesine gerek yokmuş gibi sustu sonra. Konuşulanları dinlemiyormuş gibi duruşu yanıltıcıymış demek ki dedim içimden.

"Biliyorum," dedim. "O sıra yakında oturan, evi boşalttığımı bilen, penceremde asılı bezdeki komşu emlakçıdan evin anahtarını alabilecek tek kadının siz olduğunuzu düşünüyordum"

Hülya Yaman kardeşine baktı. Sanki bakmaktan başka çaresi olmadığı için bakıyormuş gibi.

"Evet," dedim. "Komşu olduğumuz birisi daha olduğunu çok sonra öğrendim. Bir sürü yanlışımdan en önemlisi belki. İlk görüştüğümüzde sormalıydım nerede oturduğunu." Asuman Yaman sesini çıkarmadı. Önüne bakıyor gibi yaptı. Söz kendisine gelirse ne söyleyebileceğini düşünüyordu sanki.

Selma Karaca'ya döndüm. “Seni yollayan Hülya Hanım değildi," dedim. "Asuman'dı. Doğrusu o zaman kafam gerçekten iyi karışmıştı. Çeki yerine koymam için bana veren kadın neden gelip evime saklasın? Zaman akışı da uymuyordu üstelik. Kendime çok güvendim, uyanamadım."

"Başka?" dedi Selma Karaca. Kışkırtıyordu sanki. ?Evime bir şey almaya gelmedin," dedim. "Bir şey bırakmaya geldin."

Hülya Yaman telaşla sordu. Hakiki bir telaşla, “Neyi bırakmaya?"

"Kemal Bey'i sizin öldürdüğünüzü düşünenlere kızmakta haklıydınız belki," dedim. "Ya polise cinayete benim de kan tığımı üfürmek isteyenlere ne diyeceksiniz?"

"Ne diyorsunuz Remzi Bey," dedi.

"Eve ziyaretinin esas amacı çeki almak değildi," dedim "Bunu bırakmaktı."

Elimi ceketimin, tiril tiril ince kumaştan açık mavi ceketimin iç cebine doğru götürürken altı çift göz beni izledi. Sanki ağır gösterim bir planın kahramanı gibi hissettim kendimi Kimse sesini çıkarmadı. Gözleri elimi izledi bir tek. İçerde çok tutmadım, avcumda tuttuğum şeyle birlikte hızla geri çıkardım.

Avcumu açtım sonra. Herkes görsün diye biraz yukarda tuttum.

"Buyurun buradan yakın," dedi Serra Çolak. Kibrit kutusunun yarısından küçük siyah şeyi başparmağımla işaretparmağım arasında tuttum. Vapur güvertesinde satış yapan pazarlamacılar gibi sağa sola çevirdim.

Selma Karaca içini çekti.

Nazan Akdoğan bir ona bir annesine baktı.

Asuman Yaman elini alnına vurdu en güvendiği santrfor gol kaçırmışçasına.

Reklamcı arkadaşım hafifçe gaz verdi minibüse. Bu kez kimi solladığına bakmadım.

"Aaa," dedi Serdar Kara. "Hafıza kartı lan bu. Fotoğraf makinesi için."

"Evet," dedim. "Cep telefonlarında da kullanılıyor. Evimde kalan tek eşyanın altında duruyordu. Bir daha beni hiç aramayacağını düşündüğüm birisi beni aramasaydı, bulamayacaktım büyük ihtimalle."

"Eee?" dedi Hülya Yaman.

"İçinde benim şu meşhur çeki taşıyan zarfı Çakır Otomotiv'in patron masasının en alt çekmecesine boca ederken çekilmiş fotoğrafım var sanıyorum. Bakmaya fırsatım olmadı ama yüzde bir milyon öyle."

“Kim çekti o fotoğrafı?" dedi Serra Çolak gerçek bir merak çoşkusuyla. "Bu kadar önemliyse..." Selma Karaca elini kaldırdı. Konuşmadı ama. “Ama neden?" dedi Serra Çolak. Buna ben cevap verdim.

"Asuman hakkı olduğunu düşündüğü çekin geriye gelme ihtimaline karşı Selma'yı alerte etmişti. Haber versin diye. Gidip el koymak için. Selma haber verdi de. Bu arada telefonunun kamerasını da kullandı. Beni çeki bıraktığım için, Serdar Kara'yı meşhur olduğu için çekti."

"Sizin çeki bıraktığınızı nerden anladı?" dedi Serra Çolak.

Philip Marlowe'un ruhu yanımda olduğu için teşekkür ettim içimden ona.

“O gün galeriye gelenler arasında bir tek ben oturdum patronunun masasına da ondan," dedim.

Selma Karaca başını salladı. Kaldırdığında bana bakışında bir miktar hayranlık vardı galiba, emin değilim. Devam ettim.

"Sonra iş karışınca fotoğrafın başka bir işe daha yarayacağı aklına geldi Asuman'ın. Beni devreden çıkarmaya yarayabilirdi o fotoğraf..."

“Hiçbir şey anlamadım," dedi Hülya Yaman. "Bir fotoğraf bunu nasıl becerebilir."

“Dün sizi almaya ikinci kez gelen polisler, bence sonra bir de benim eve ziyarette bulundular," dedim. "Kendilerine telefonla bildirilen yerde bulmak için kartı. Önceliği size vermeleri doğal. Kart bir yere kaçamazdı. Kaçtı ama." “Orospu!" diye bağırdı arkadan Selma Karaca ön tarafa doğru. "Orospu. Polisi falan söylememiştin. Allah belanı versin."

Asuman Yaman geriye dönüp Selma Karaca'ya baktı. Bir şey söylemedi ama. Dudağı incelmişti, jilet gibi olmuştu. Sonra bana döndü.

“Çok talihliymişsiniz," dedi. "Bu kız da gördüğüm sekreterlerin en aptalı. Kovala dedim elli kere Kemal'e, dinlemedi beni."

"Öyle deme," dedim. "Haksızlık olur. Halıyı kurcalarken çektiği numara muhteşemdi. Çok inandırıcı. Zarfın içinde ne olduğunu bilmediğine beni inandırması da." "Özür dilerim Remzi Bey," dedi Selma Karaca. "Ben yalnızca biraz para kazanmak istemiştim."

"Biliyorum," dedim. "Çeki kendisi bozdurmak istemedi Sen, ya da daha iyisi, tanıdığın biri bozdurabilirdi. Komisyonunu verecekti sana. Hafıza kartı da yanında bonus."

"Nah verirdi annadın mı?" dedi arkadan Serra Çolak.

Doğru olabilir dedim içimden.

"Tuvalette zarfı açıp çeke baktın," dedim. "Miktar gözünü korkutmuş olmalı. Ben de salaklığımla seni yönlendirdim. Tercihin hafıza kartı oldu. İşin yarısını yapmak tümünü yapamamaktan iyi geldi sana."

Selma Karacamın gözlerindeki hayranlığın dozu biraz daha arttı. Ya da bana öyle geldi.

"Bütün bunları sen mi yaptın Asuman?" dedi Hülya Yaman bütünüyle süngüsü düşmüş bir sesle. "İnanamıyorum. İnanamıyorum duyduklarıma."

"Benim hakkımdı o para," dedi Asuman Yaman. Hemen peşinden ekledi. "Hem senin konuşmaya hiç hakkın yok ablacığım. Asıl sen düşmedin mi peşine ilk olarak?"

Tam o sırada durduk. Surp Agop Hastanesi'nin cadde tarafındaki kapısının biraz ilerisinde. Dönüp bakmadan anladım kırmızı ışıkta olduğumuzu. Hülya Yaman'a bakıyordum çünkü. Hemen cevap vermedi. Hâlâ elindeki mendilin uçlarını düğümler gibi bir hareket yaptı yarı bilinçsizce.

"Evet," dedi sonra sanki dudaklarının arasından. "Keşke..."

Profilinden görüyordum onu. Başörtüsünün yüzünü sınırlayan kenarının yakınından aşağıya iki damla gözyaşı indi ağır ağır. Silmeye teşebbüs etmedi. Onun tarafında üstü açık bir

Mercedes'in yeşili bekleyenlere yanaşıp durduğunu gördüm. İçinde iki genç kadın vardı. Yolcu tarafında oturan başına bir bandana bağlamıştı. Altından simsiyah saçları fışkırıyordu

Moda bir bluz giymiş olmalıydı, omuzları çıplaktı. Bizim durmadığımız bir müzik parçasına uymuş indirip kaldırıyordu başını. Direksiyondakine bakmıyordu.

Gözlerimi yanımdakine odakladım yeniden. Minibüs yolculuğumuzun yeni bir safhası başlıyor dedim içimden. Bekle benimle birlikte geride kalan minibüs ahalisi de bekledi, gözünde yaşlar olan bir kadın hâlâ etkileyiciydi canına yandığımın yirmi birinci yüzyıl Türkiye'sinde. Çok bekletmedi bizi Hülya Yaman.

"Biliyorum," dedi gözlerini minibüsün döşemesinden kaldırmadan. "Biliyorum. Benim açgözlülüğüm başlattı her şeyi dedi çaresizliğim." “Anne!" dedi Nazan Akdoğan aynı lafı ilk söyleyişinden daha anlayışlı olmaya çalışan bir sesle, Hülya Yaman kızını umursamadı.

“Kızmıştım," dedi. "Çok kızmıştım Kemal'e. Yaptığı şeyin iyi olmadığını o da biliyordu ben de. Tartıştık. Vazgeçmedi." Asuman Yaman bunları dinlemeye neden mecbur olduğunu anlamı-yormuş gibi hareketlendi koltuğunda. Reklamcı arkadaşım o sırada hareket etti. İçinde iki kadının olduğu Mercedes asfaltı cayırdatarak atıldı ileriye. “Anne, gerek yok," dedi Nazan Akdoğan. Annesi ona bakmadan devam etti.

“Var, var," dedi Hülya Yaman. "Ruzi mahşer'in öte dünyalar kurulacağını sanırdım hep. Demek ki insan kaçamıyor, Kemal’im meleklere hesap veriyor şimdi. Ben de size vereyim de bitsin. Bitsin."

Benim dışımda herkes önüne baktı.

“Benim açımdan bu minibüste konuşulanların hepsi burada kalacak," dedim. "Aynı şeyin herkes için geçerli olacağını umuyorum. Bunun için nedenler var, biliyorum." “Öyle mi?" dedi Hülya Yaman benden çok diğerlerinin onay ya da itirazını bekler gibi. Hiç kimseden ses çıkmadı. “O zaman neden uğraşıyorsunuz bu kadar Remzi Bey?" eliyle minibüsün içini göstererek.

"İki tane cevabı var," dedim. "Madem sordunuz. Birincisi Kemal Çakır'ı tanımam hiç ama sevmiştim. Ona bir borcum olduğunu düşünüyorum."

"Katilini polise verince borcunuz silinecek mi?" dedi.

"Katilini polise vermek umurumda değil," dedim. "Kötüsü gelirse polise verilecek cevaplarımın sağlam olmasını isterim, o ayrı. Esas neden yalnızca camları dışardan silen birisi olmadığımı hissetmek istemem. Bu benim için de yeni bir şey ama birisinin umurunda olduğunu öbür taraftan görür gibime geliyor."

"Benim umursamadığımı mı zannediyorsunuz?" dedi.

"Hayır ama," dedim. "Kemal Bey'in öldürülmesini sizin için yaptığım şeyin tetiklediğini de hiç unutmuyorum."

"In ını ınnn," dedi Serdar Kara bir kez daha. Minibüsün içinde sessiz bir kızgınlık dalgasının dolaştığını hissettim. Serra Çolak, "hışşt" dedi müşterisine.

"Doğru," dedi Hülya Yaman.

Demir tavında dövülür dedim içimden.

"Zarfı almaya Kemal Bey'le tartıştığınız için mi karar verdiniz?" dedim.

"Evet," dedi Hülya Yaman. "Hem yaptığı iş yüzünden hem de şimdi söylemek istemediğim bir şey yüzünden çok kızmıştım. Ayrılacağını söyledi. Nazan'la ortada kalmak istemedim. İllegal bir şey olduğu için dava mava edemez dedim."

"Çaktırmadan aldınız," dedim.

"Ben almadım," dedi. "Nazan'ı gönderdim. Ben nasıl gideyim öyle kavga ettikten sonra. Nazan'ı severdi."

"Bana o gün ikinci kez gidemem demiştiniz?" dedim.

Bunca şeyin arasında o küçük ayrıntıyı nasıl hatırladığımı sorar gibi baktı yüzüme. Donuk bakışlarla cevap verdim. Bekledim.

"Sizinle bismillah konuşurken kızımı karıştırmayayım istemiştim," dedi. "Ona farklı gözle..."

Sorumun önemli olmadığını belli etmek için sözünü kestim.

"Eve getirince çek olduğunu gördünüz," dedim. "Bu işi karıştırdı."

“Evet," dedi Hülya Yaman. "Kemal parayı aldığını söyledi ama ben nakit sanmıştım. Zarfı öyle incecik gördüğümde... Çeki ben bozduramazdım. Üstelik yaptığımdan utanmaya da başlamıştım doğrusu."

"Bana geldiniz," dedim.

"Evet," dedi Hülya Yaman. "Onu daha fazla kızdırmadan yerine koymak istedim. Belki başka bir çözüm bulurduk. Konuşurduk. Anlaşırdık."

“Ama izin vermediler buna," dedim.

Hülya Yaman mendiliyle gözünden inme eğilimindeki yaşı sildi. Tuttu kendini sonra.

"Evet," dedi. "Kemal ölünce iyice ortada kaldığımızı hissettim. Tekrar almanızı istedim sizden zarfı. Başladığım şeyi bitireyim dedim. Çarem yoktu."

"Ama zarf uçmuştu," dedim.

"İşte şimdi filmi başa sardık, annadın mı," dedi Serra Çolak. "Dön baba dönelim."

Minibüsümüz Talimhane yönüne saptı önündeki araçların gitmesine izin verdiği hızı hiç zorlamadan. Saatte on kilometrenin altında yani.

"Evet," dedim sonra ne diyeceğini merak ederek. "Başa döndük dediğiniz gibi."

Bekledim.

Ağzını açmadan önce derin bir nefes aldı Serra Çolak. Bu kez ellerini işin içine katarak konuştu. Önündeki koltukların arasından görüyordum kıpırdanışlarını.

"Remzi Bey," dedi. "Gördüğüm en kötü detektifsiniz, filmler dahil. Romanları bilmem. Deminden beri insanlar kendiliklerinden anlatıp duruyorlar annadın mı. Bir televizyon Programının moderatörü gibisiniz. Söz verip duruyorsunuz. Bir ona, bir ona. Sizde tık yok. Ne bir tahlil, ne bir akıl yürütme, ne bir... Oysa..."

Durakladı.

"Oysa?" dedim. Dudaklarımdaki gülümseme başlangıcını gelişmeden engelledim.

"Oysa," dedi. "Asıl olanın biraz önce ebediyete naklettiğimiz beyefendinin katilinin kim olduğunu ortaya çıkarmak olduğunu sanırdım hep. Her ne kadar demin polise teslim etmenin umurunuzda olmadığını söyleseniz bile."

"Kemal Çakır'ın katilinin kim olduğunu bilmiyorum," dedim. "Bulacağıma ilişkin büyük bir umudum da yok."

Hülya Yaman bana baktı. Nazan Akdoğan bana baktı. Asuman Yaman bana baktı. Selma Karaca bana baktı. Serdar Kara bana baktı. Reklamcı arkadaşım bile bana baktı. Yani öyle sanıyorum.

Serra Çolak sindirmeye çalıştı cevabımı. Ellerinin kımıltısı durdu konuşmadan önce.

"O zaman," dedi. "Taksim'e geldik annadın mı. Değerli şoförümüze bir söyleseniz de müsait bir yerde insek biz."

"Emriniz olur annadın mı," dedim. "Ama sizinle ilgili noktaya dokunmadık henüz. Şimdi size 'gelmek' üzereydim. Yanınızdaki beyefendiyle. Söz almadan inmek ister misiniz gerçekten?"

"Bizimle ilgili ne varmış?" dedi. "Yüzünü bile görmedim o Kemal Çakır'ın. Bu da bir araba alma hevesindeydi, bir iki kere uğradı. Ne alakamız var bizim cinayetle falan?"

"Yani inmiyorsunuz?" dedim.

Cevap vermedi Serra Çolak. Serdar Kara koltuğunda huzursuzca kımıldandı. Nazan Akdoğan koltuğunda büzüldü biraz. Reklamcı arkadaşımın minibüsü hareket edemiyordu. Elektrik idaresinin hizasındaydık.

Bu sefer Sam Spade'in ruhunu çağırdım yardıma içimden.

"Sizinle işyerinizdeki anlaşmamızı bozmayacağım," dedim. "Ne burada ne başka bir yerde. Ama her şeyi yerli yerine oturtabil-memiz için biraz konuşmamız gerek."

"Konuş o zaman," dedi.

"Hülya Hanım'ın Kemal Bey'le ayrılık kararına falan varan kavgasını tetikleyen şeyin biraz da sizin Nuri Alço dümeni olduğunu düşünüyorum," dedim.

Hülya Yaman panikle atıldı. “Remzi Bey. Lütfen," dedi.

Kızı biraz daha büzüldü koltuğunda. İkisine birden 'sakin olun, problem yok' işareti yaptım iki elimle. Başımı sallayarak destekledim bu hareketimi. Sonra devam ettim. “Serdar'la Nazan, Çakır Otomotiv'de tanışmışlardı. Seninle cip mip bir şey bakarken. Doğru mu?" Serdar Kara başını salladı. Nazan Akdoğan kımıldamadı. “Nuri Alço dümeni için biçilmiş kaftandı kız," dedim.

"Serdar üzerinde çalışmaya başladı. Doğru mu?" Serdar Kara bir kez daha salladı başını.

Reklamcı arkadaşımın minibüsü hareket etti. Bir iki korna aracılığıyla yeni yapılan otoparkın yanından geçtik, Tarlabaşı Bulva-rı'na fışkırmak için kırmızı ışıkta bekleyen araçların arasına takıldık. Ben son sorumu ne kadar usturuplu bir hale sokabilirim diye düşünüyordum. “Nazan'ı etkilemek için şarkıcılık yetmedi belki," dedim. "İlave hava atmak için başka şeyler de söyledi."

Serdar Kara başını sallamadı. Kaşlarını çatmıştı neler söylemiş olabileceğini hatırlamak için sanki. Serra Çolak'ın gözleri parladı.

Koltuğuma yaslandım. Kollarımı kavuşturdum.

"Bu kadar," dedim. "Taksim'e geldik. Dilediğiniz yerde inebilirsiniz." "Bu kadar mı" dedi Serra Çolak. "Bu kadar," dedim. Katil?" dedi. "Ciddi misiniz?"

Nerden bileyim katilin kim olduğunu?" dedim. "Belki çekten televizyonda dedikleri gibi bir alacak verecek meselesidir. Adamlarla arabada konuşmaya çıkmışlardır. Tartışma koyulmuştur. Hakaret falan... Polis bulur nasıl olsa. Bakarsın birisi ihbar eder."

Minibüsün içinde hakiki bir sessizlik oldu. Serra Çolak pusmuş-tu. İlerliyorduk ama. Ağır ağır, kesik kesik. Şımarık bir ambulans sireni eşliğinde.

"Yenilgiyi kabul ediyorsunuz yani," dedi Serra Çolak "Başından beri yeniktim," dedim. "Anladım," dedi.

Metro girişinin tam önündeki ışık yeşil yanıyordu. Bir siyah taksiyle birlikte ilerledik. The Marmara Otelimin önündeki turist otobüslerinin yanından geçtik. Oturduğum yerden tinerci kılıklı birinin bir kadının çantasını kaptığını gördüm. Bizimle paralel koştu elinde çantayla. Kadın arkasından bağırıyordu galiba. Biz sola döndük, kapkaççı Gümüşsuyu'na doğru yokuş aşağı hızlandı. Peşinden kovalayan yoktu.

Minibüsümüz Atatürk Kültür Merkezi'nin önünde yavaşladı sağa doğru. Üniversite öğrencileri "shuttle", dizi oyuncuları yapımcı aracı beklemiyordu. Durduk.

Serra Çolak Serdar Kara'yı dürtükledi. Şarkıcı gündüz düşünden uyandırılmış gibi silkelendi. Bacağını hafifçe yana çeken Selma Karaca'nın yanından iki büklüm geçti. Uzanıp sürgülü kapıyı açtım. Dışarıdan sıcakla nem üfürdü. Şimdilik boğucu değildi. Çok uzun süre maruz kalırsak korkutucu olacaktı. Serdar Kara indi. Serra Çolak peşinden. Kimse kimseye hoşçakalın demedi.

İnenlerin arkasından kapıyı geriye çekiştirirken reklamcı arkadaşımın minibüsünün yolcu kapısının açıldığını duydum. İçeri sıcak ve nemi bastıran bir koku girdi. Çok iyi tanıdığım bir koku.

"Merhaba," dedi Yıldız Turanlı.

"Sürpriz," dedi reklamcı arkadaşım.

Bölüm 23

“Merhaba," dedi Yıldız Turanlı.

"Sürpriz," dedi reklamcı arkadaşım. Döndüm. Hatırladığım kadar güzeldi Yıldız Turanlı. Hatırladığım kadar zarif. Omuzlarından gördüğüm kadarıyla mor bir gömlek giymişti. İncecik bir kumaştan. Boynunu içinde yine morun baskın olduğu çok renkli bir eşarp örtüyordu. Saçları son gördüğümden biraz kısaydı. Yüzünde hafif bir makyaj vardı, son derece dengeli. İçimden söyledim.

Time to walk, time to run,

Time to aim your arrows at the sun.

Take it easy baby... Take it as it comes...

Take it easy baby... Take it as it comes...

"Merhaba," dedim Yıldız Turanlı'ya. İçimdekileri gizlemeye çalıştım. Reklamcı arkadaşıma baktım. Dönüp sırıttı. “Keyfin yerine gelir diye düşündüm," dedi. "Aradım. Sağ olsun Yıldız Hanım kırmadı. Nasıl sürpriz ama..." Ona cevap vermedim. "Nasılsın?" dedim Yıldız Turanlı'ya. "İyiyim," dedi. "Sen nasılsın?"

Hafif yan döndüm. Elimle işaret ettim adını söylediklerimi. î"Hülya Hanım'la karşılaşmıştın," dedim. "Bu kızı Nazan. Kardeşi Asuman. Arkadaki arkadaş Hülya Hanım'ın eşinin sekreteri, Selma. Cenazeden geliyoruz. Hülya Hanım'ın eşi Kemal Bey'in cenazesinden."

Yıldız Turanlı iyice arkaya döndü. Uzanıp Hülya Yamn’ın omzuna dokundu.

"Başınız sağolsun," dedi. "Çok üzüldüm."

"Teşekkür ederim," dedi Hülya Yaman.

Reklamcı arkadaşım minibüsü hareket ettirdi. Kapılar kapanınca yeniden aracın klimasının egemenliğine girmiştik Mete Cadde-si'nden inmeye başladık.

Konuşmaya önce kim başlayacak diye bekliyordu minibüsün içindekiler. Ben dahil. Topu sessizce birbirimize attık Reklamcı arkadaşım Atatürk Kitaplığının hizasında gereksizce vites değiştirdi. Edindiğimiz hızın mürüvvetini göremedik ama. Ceylan Intercontinental Otelimin hizasındaki kırmızı ışıkta durduk mecburen.

Hülya Yaman durmamızı fırsat bilerek konuştu.

"Bir sonraki metro girişinde bırakır mısınız bizi?" dedi. "Eve gitmek istiyorum artık. Deminki arkadaşlarla inmek istemedim. Size zahmet olmazsa..."

"Elbette," dedi reklamcı arkadaşım yeşille birlikte hareket ederken.

"Polisler de gelirlerse hoş geldiler sefa geldiler," dedi Hülya Yaman sonradan aklına gelmiş gibi.

Sola doğru döndük. Hyatt Regency'nin önünden sessizce geçtik. Divan Oteli terk edilmiş gibi duruyordu. Sağa kıvrıldı minibüsümüz.

Yıldız Turanlı hafif geriye dönerek konuştu.

"Polisler?" dedi. "Hayırdır?"

Bana ve mesleğime kızgınlığını artıracağını bile bile konuştum.

"Hülya Hanım'ın eşi bir cinayete kurban gitti," dedim sanki benim suçummuş gibi alçak bir sesle. "Polisler bir iki soru daha sormak için gelebilirler."

Bir sessizlik daha çöktü reklamcı arkadaşımın minibüsünün içine. Trafik açık gibiydi. Engelsiz ilerledik.

"Abla özür dilerim," dedi Asuman Yaman sonra. "Her şey için özür dilerim."

Hülya Yaman kardeşine baktı. Hiçbir şey söylemedi.

"Ama ben sizi hiç affetmeyeceğim Remzi Bey," dedi bana dönüp. "Kurcalamasaydınız bütün bunlar ortalığa dökülmeyecekti. Katili bulmak gibi bir derdiniz bile yok. Hem zaten isteseniz de... "

"Evet," dedim. "İstesem de..."

“İsteseniz de bunu becerecek yeteneğiniz olmadığını siz de biliyorsunuz." Başımı salladım.

"Biz abla kardeş belki halledebiliriz aramızdakini," dedi. "Belki de halledemeyiz. Ama katil açığa çıkmadıkça içimizde hep kocaman bir boşluk olacak." “Her zaman öyle olur," dedim.

“Yeter!" dedi Hülya Yaman. "Yeter. Artık konuşmayalım."

Hülya Yaman'ın arzusuna uyduk. İstanbul Radyosu binasını sessizlik içinde geride bıraktık. Muhsin Ertuğrul Tiyatrosu'na giden yolu beklemeden geçtik. Yıldız Turanlı önüne dönmüştü. Reklamcı arkadaşımın sürpriz önerisinin içine nelerin dahil olduğunu bilmeden geldiği için kendisine kızıyordu, eminim.

Hülya Yaman yerinde kıpırdandı aradan yirmi saniye geçtikten sonra. Elindeki mendil bir kez daha pişman oldu üretildiğine. Yerinde olsam işe yaradım diye sevinirdim. Arkasına tam dönüp reklamcı arkadaşımıza konuştu. “Vazgeçtim. Biraz yürüsem iyi gelecek," dedi. "Şuralarda indirebilir misiniz bizi? Sonra bineriz metroya." Reklamcı arkadaşım cevap vermedi. Hızını kesti. Sağa doğru yanaştık. Biraz daha ilerledi. Askeri Müze'nin önünde uzanan geniş kaldırıma yanaştı. Hülya Yaman minibüs tam durmadan iki saniye önce yerinden hareketlendi. Durunca uzanıp sürmeli kapıyı açtım. İnsem mi diye düşündüm bir an, sonra vazgeçtim.

Hülya Yaman kaldırıma indikten sonra döndü, minibüsün içine doğru konuştu. Yüksek sesle. Sanki hepsi duysun diye.

"Her şey için teşekkür ederim Remzi Bey," dedi. "Elinden gelen her şeyi yaptığınızı biliyorum. Bana inandığınız için ayrıca teşekkür ederim."

"Bir şey değil," dedim.

Elini uzattı. Uzattığı eli sıktım. Gözlerimin içine baktı.

"Siz sandığınız kadar beceriksiz değilsiniz," dedi. "İstemediğinizden çok daha iyi bir insansınız, hepsi bu."

"Teşekkür ederim," dedim. Ben de ona teşekkür ettim içimden.

Açık kapıdan bir adım geri çekildi Hülya Yaman. Nazan Akdoğan hafifçe kalktığı koltuğunu bütünüyle terk etti, indi Asuman Yaman da hareketlendi.

"Sen inme," dedi Hülya Yaman. "Sonra görüşürüz gerekirse." Sonra ekledi. "Belki."

Kapıdan iyice çekilmeden önce bir kez daha gözlerime baktı Hülya Yaman. Onaylayan bakışlardı bunlar. Cesaret verici bakışlar. İyi ki aşağıya inmemişim dedim içimden.

Sürgülü kapıyı çektim. Yerime oturdum. Reklamcı arkadaşım hareketlendi. Kaldırımdan uzaklaşırken anne ve kızın geriye doğru giderek küçülmesini izledim. Yan yanaydılar. Mendili ilk çöp tenekesine atacak diye geçirdim içimden.

Osmanbey'e doğru ilerledik. Selma Karaca elini kaldırdı konuşmadan önce.

"Ben Esentepe'ye kadar gelebilir miyim?" dedi. "Galeriye uğrayacağım bir iki şeyimi almak için. Lütfen."

Kimse ona cevap vermedi.

Asuman Yaman nerede ineceğine ilişkin bir açıklama yapmadı. İnerdi bir yerde. Ben yerimi değiştirdim. Karşıya, Nazan Akdo-ğan'ın boşalttığı koltuğa oturdum. Yanımdaki umurumda değildi, Yıldız Turanlı'yı seyrediyordum arkadan. Doğru yönde ilerlediğimi duydum içimden birden.

Yıldız Turanlı sanki onu seyrettiğimi fark etmiş gibi geri döndü. Bana baktı. Gülümsemeyle ağır ciddiyet arasında bir ifade vardı yüzünde. Merak ağır basıyordu.

"What was that all about?" dedi.

İşte ne olduğumu bir kez daha düşündüm. Emekli asker, işten çıkarılmış havayolu pilotu, nevzuhur özel detektif, kararsız sevgili inançsız damat adayı, uke, arkadaş, iyi insan.

Olduğum şeylerden en az birisini tam olmaya karar verdim. İkincisi bonustu.

“Katili bildiğimi ama açıklamamayı tercih ettiğimi söyledi," dedim.

"O da ne demek?" dedi reklamcı arkadaşım. Yıldız Turanlı’nın oturduğu yerde gerildiğini hissettim.

"Ama kararlar değişebiliyor," dedim. "Ben senin yerinde olsam bu cenazeye gelmezdim." "Neler saçmalıyorsun sen?" dedi. Affet beni dedim içimden.

"Siz ikiniz daha önceden tanışmıyordunuz," dedim tam reklamcı arkadaşımın sağ omzuyla Yıldız Turanlı’nın sol omzunun arasına konuşarak. "Bu buluşmaya çağırmak için seni aradığında kendisini nasıl tanıttı?"

Yıldız Turanlımın isim hafızası en az benimki kadar iyiydi. Meslek özelliği. Duraksamadan konuştu.

"Abadan," dedi. "Erkan Abadan. Senin reklamcı arkadaşın."

“Erkan Abadan," dedim. "Çeki yazan Erkan Abadan. Katil Erkan Abadan. Reklamcı arkadaşım."

“Ne diyorsun sen Remzi Ünal?" dedi artık galiba reklamcı arkadaşım olmayan adam. Bu an geldiğinde frene köküne kadar basar diye düşünmüştüm. En az benim kadar hazırlıklıydı demek ki dedim içimden. Öyle olduğunu gösterdi.

“Hani çeki görmemiştin sen?" dedi.

“Her söylediğime kendimin bile inanmadığımı bilmeliydin," dedim. Devam etmeliydim. Devam ettim.

"Kusura bakma Yıldız," dedim. "Şu işi halledeyim, iner yürürüz."

Asuman Yaman yüzüme bakıyordu. Görmedim ama biliyorum, Selma Karaca gülümsüyordu. Devam ettim.

"Şarkıcı sıpa reklam anlaşması için ajansta ya da deneme çekiminde sette senin hakkında bir şey öğrendi," dedim. "Allah kahretsin. Her şeyi başlatan bir şey. Hoş olmayan bir şey. Ne olduğunu bilmiyorum. Merak da etmiyorum. O çekteki miktara değecek bir şey. Hava atmak için kıza söyledi. Bak ben hayatta neler biliyorum... Hafif erotik boyutlu bir şey Olmalı. Bana ne. Kız evde laf arasında üfürdü."

Erkan Abadan'ın sesinde daha önce hiç duymadığım bir hışırtı vardı.

"Remzi Ünal, sus lütfen," dedi.

Oralı olmadım. Herhangi bir akşam aikido çalışmasına neden gelemeyeceğimi anlatır gibi devam ettim.

"Çakır Otomotiv'e gidip geliyordun. 4x4lere ya da her neye meraklıysan. Kemal Çakır'ın başı icralarla dertteydi. Senin çok paran olduğunu biliyordu. Muhtemelen vicdanını rahatlatmak için kolay para kazandığını bile söylemiştir kendine birkaç kere."

Osmanbey'in ortasında trafik yine tıkandı.

"Şantajı kabul ettin. Çeki yazdın. Faturasız bir ödeme Kemal Çakır için dert değildi. Alışverişinin yarısı öyle olmalı. Sıkıya gelirse araba satarken seni biraz kazıkladığını söylerdi, olup biterdi. Ya da başka bir şey. Bilmiyorum. Önemi yok."

"Remzi Ünal, sen benim arkadaşımsın," dedi Erkan Abadan. Sesindeki hışırtı titremeye dönüşüyor gibiydi. Yıldız Turanlı koltuğunun sağ tarafına doğru çekildi biraz oturduğu yerde. Bir an önce bitsin diye biraz daha hızlı konuştum. Bir de erkek ağlaması çekemezdim.

"Arkadaşım olsaydın üstüme köpeğini salması için Serra Çolak'ı aramazdın," dedim.

"Sus Remzi Ünal," dedi.

Susmadım. Nasıl olsa inmişti minibüsten Serra Çolak.

"Biraz sıkıştırınca verdi adını," dedim. "Teşekkür ederim, öldürün dememişsin. Herhalde çalıştığı birini mutlaka reklamda oynatma sözü verdin."

Bu kez bir şey söylemedi Erkan Abadan. Söylese de söylemese de devam edecektim nasıl olsa. Öyle yaptım.

"Çakır Otomotiv'e seninle birlikte gittiğimizde adamın önceden tanıdığını fark etmedim," dedim. "Çaktırmadı ama öfkeliydi. Çek uçmuştu çekmecesinden. Şantajı bir kez an kolaylıkla tekrarlayabilir. Ben içerde işimi yaparken den yeniden para istedi."

Yavaş yavaş ilerledik trafiğin içinde. Minibüs kendi kendini götürüyor gibi geldi bana. Birisine geçirmese bari dedim den.

"Bu kadarı fazlaydı. Sonu yoktu ödemenin. Kabul etmiş gibi davrandın. Gelirim ben sonra dedin adama. Gerçekten de gittin. Adamı galeride halledemezdin. Dışarıda bir yere çağırdın. Nereye gittiğini sekreterine söylediğini zannetmiyorum ama"

Selma Karaca'nın arkamdan başını salladığını hissettim sanki.

"Biraz dolaştınız. Akmerkez'in önünde işi bitirdin. Bu yeni arabalar dışarının sesini içeriye almamakta çok başarılı. Dışarıya da vermezler demek ki. Ajans yakındı. Akmerkez'in bir kapısından girip ötekinden çıkıp gittin."

Koltuğumda geriye doğru yaslandım. Sustum. Benden ses çıkmayınca Yıldız Turanlı geriye döndü. Rengi biraz sararmıştı. Erkan Abadan bir kez daha konuştu. Sesindeki titremeyi engellemeyi başarmıştı.

"Demek öyle Remzi Ünal," dedi. "Evet," dedim.

"Şimdi ne olacak," dedi. "Müsait bir yerde bizi indireceksin," dedim. "Kızları da istedikleri yerde. Ondan sonra olacaklar beni hiç ilgilendirmez."

"Polise gitmeyecek misin?" dedi. "Bu konuyu daha önce konuşmuştuk," dedim. "Kararım değişmedi. Diğerlerinin de bir şey söyleyeceğini sanmam. Başlarını derde sokmayı istemeyeceklerdir. Ancak Serra Çolak hanımefendi epeyi uyanık. İnmeden hemen önce gözleri parladı. Polis şu sıra bir ihbar telefonu alıyorsa şaşmam." "Hiçbir somut delil yok şu söylediklerinde," dedi. "Palavra olabilir hepsi."

"İşe bir başlarlarsa mutlaka bulurlar," dedim. "Reklamcılara kiralık katil dendiğini duymuştum ama sen profesyonel değilsin, mutlaka bir iz bırakmışsındır."

"Bakacağız," dedi Erkan Abadan. "Nereye bırakayım?"

"Nerede durabilirsen," dedim. "Yalnız bir şey sormam gerek."

"Sor," dedi.

"Kemal Çakır şantajı ilk yaptığında neden bana söylemedin?" dedim.

Bir şekilde halledebilirdik. İş buralara gelmezdi."

"Çünkü sen benim arkadaşımdın," dedi Erkan Abadan. "Uke'm."

"Bu sefer de iyi çalıştırdın beni," dedim.

"Evet," dedi. Sonra sesinde hafif bir canlılıkla konuştu.

"Benim de sana bir şey sormam gerek," dedi. "Çeki görmesey-din de anlayacak mıydın?"

"Biraz önce suçluluğunu kanıtladın," dedim. "Arkadaki arkadaş diye sorduğumda adıyla cevapladın Selma Karaca'yı. İlk kez gitmiyordun galeriye. Ama kanıtlar hiç önemli değil."

"Önemli değil, evet," dedi Erkan Abadan. "Şurada indireyim sizi."

Galiba artık film göstermeyen bir sinemanın önünde sağa yanaştı. Durdu. Sürgülü kapıyı çekip indim. Yıldız Turanlı'nın kapısını açtım. Elimi uzattım. Tuttu. Elinde onsuz çıkmadığı küçük bir bavul kadar çantası, ağzından tek söz çıkmadan indi. Arkadaki-lerin inmeye niyetlenmediğini görünce sürgülü kapıyı ittim. Katil olduğunu öğrendikleri bir adamla birkaç kilometre daha gitme cezasına razılar demek ki dedim içimden. Fark etmez. Nerede isterlerse orada insinler, birlikte yürümeyelim de. İkisini de bir daha görmememi sağlayacağı için apartmandan taşındığıma ilk kez sevindim.

Yıldız Turanlı koluma girdi. Trafiğin yönüne uyarak kaldırımda yürüdük. Minibüsün klimasından sonra çekeceğimiz vardı Kendimizi serin bir yere atsak mı dedim önce içimden, sonra vazgeçtim. Birlikte yürümek güzeldi. Biraz yürümeliydik

"Yanılmışım," dedim.

“Bir sürü konuda yanılıyorsun," dedi Yıldız Turanlı. "Hangisini kastediyorsun?"

"Telefonla aradığı için bilmeden hayatımı kurtaran kadın Hülya Yaman değilmiş," dedim. "Kardeşiymiş. Evine ilk gittmemde anlamalıydım."

"Bu neyi değiştiriyor?" dedi.

"Beni kurtaranın o olmadığını bilseydim belki de işi kabul etmezdim ilk başta," dedim.

"Vay be Remzi Ünal," dedi Yıldız Turanlı. "Hiç değişmeyeceksin."

Sesimi çıkarmadım. Kolumla dışardan bedenime doğru bastırdım kolunu. Yıldız Turanlı ofisinde birisine danışmanlık eder-kenki ses tonuyla konuştu.

"İstemediğinden çok daha iyi bir insan olmak hep zor geliyor değil mi?" dedi. "Galiba," dedim.

"İşte bu yüzden, tam da bu yüzden evlenemeyeceğim seninle, biliyorsun değil mi?" dedi. "Biliyorum," dedim. "Bir sigaran var mı?" Dönüp yüzüme baktı. "Sigarasız çıkmazdın sen?" dedi. "Atlamışım," dedim. "Varsa ver."

Boştaki eliyle çantasını karıştırdı. Paketini çıkarıp bana verdi. Ardından aynı eliyle çakmağını. Kaldırımda yan yana yürümeye devam ettik. Sigaramı yaktım. Ciğerlerime, biraz da derince çektim dumanı. Hafif başım döndü. Başımın döndüğünün farkında olmadan kolumu sıktı hafifçe Yıldız Turanlı.

"Ne zaman bırakacağız şu sigarayı?" dedi sonra onun Yıldız Turanlı, benim Remzi Ünal olduğumuzu hatırlayıp. "Bilmem," dedim.

Sonsöz

Bir televizyon programından gelen istek üzerine yazdığım 'okuruma mektup' aşağıda. 5 Ocak 2009 günü kamera karşısında okudum bunları:

Sevgili okurum,

Özür dilerim. Seni ihmal ettim. İlk tanıştığımız yıllarda zımnen vermiş göründüğüm sözü tutamadım. Sana çoktan vermem gereken yeni Remzi Ünal macerasını veremedim. Özür dilerim.

İnan bana çok uğraştım. Bu gibi durumlarda uygulanmasında fayda görüldüğünü bildiğim tüm teknikleri uygulamaya çalıştım. Son teslim tarihleri icat ettim. Kendime ödül koydum. Yalan söyledim. Duruma yabancı olmayanlarla konuştum. Üstüne gittim. Üstüne gitmedim. Ne yapsam olmadı.

Üstelik, yazmadığım zamanlar dışında yazar olmadığımı bilen birisiyim öteden beri. Bana bahşedilmiş bir yazar kimliği olmadığına, işimin ilhamla değil, çalışmakla var olacağına inanan birisiyim. O yüzden sana yeni bir kitap vermekten uzaklaştıkça, çalışamadıkça, yazar olmaktan da uzaklaştığımı biliyorum. Acı ama biliyorum.

Bir tek tutunacak dalım var. Arada sırada telefon edip soruyorsun. Koridorda soruyorsun. Kitap fuarında soruyorsun. Telefonla soruyorsun. Email'le soruyorsun: Yeni kitap var mı diye. Nerede kaldı diye. Utanç içinde boynumu büküyorum ama içten içe seviniyorum. Hâlâ benden umutlular diye düşünüyorum. Hâlâ bana yazar muamelesi çekiyorlar.

O yüzden özrümün yanı sıra teşekkürlerimi de kabul et lütfen, yeniden karşı karşıya geleceğimiz günü dünyanın en kocaman ipiyle çekiyorum. Umarım seni de kendimi de yanıltmam.

Sevgili okurum, sevgilerimle. Celil Oker

 Yeniden buluştuğumuz bugün, sana bütün kalbimle teşekkür ediyorum sevgili okurum. Umarım seni hayal kırıklığına uğratmamışımdır. C.O.